<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-01-13T16:38:50.839Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Krimiwoche in der Stadtbibliothek]]></title>
        <id>8c0bd9ba8955f888e14e3c5fb5b4fa94</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/krimiwoche-in-der-stadtbibliothek"/>
        <updated>2026-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Vom 26. bis 31. Januar 2026 veranstaltet die Stadtbibliothek Karlsruhe erneut die beliebte Krimiwoche und bietet ein vielseitiges Programm rund um Spannung, Rätsel und Verbrechen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Vom 26. bis 31. Januar 2026 veranstaltet die Stadtbibliothek Karlsruhe erneut die beliebte Krimiwoche und öffnet ihre Türen für ein vielseitiges Programm rund um Spannung, Rätsel und Verbrechen für alle Altersgruppen.</p>
<p>Den Auftakt bildet am 27. Januar von 17 bis 18 Uhr der <strong>Krimi-Buchclub</strong> im Lesecafé der Zentralbibliothek, geleitet von Jörg Mattusch von der Stephanus Buchhandlung. In diesem Rahmen werden neue Autorinnen und Autoren vorgestellt, Leseerfahrungen ausgetauscht und lebhafte Diskussionen geführt.</p>
<p>Am 28. Januar folgt von 17 bis 18 Uhr eine <strong>Ideenwerkstatt</strong> mit der Krimiautorin <strong>Dr. Rahsan Dogan</strong>, die Einblicke in die Entwicklung spannender Krimi-Ideen und deren Umsetzung gibt. Am selben Abend liest Dr. Dogan von 19 bis 20:30 Uhr im Lesecafé aus ihrem Werk <strong>„Der Fluch der Waldenser“,</strong> das von dunklen Familiengeheimnissen und moralischen Fragen geprägt ist.</p>
<p>Am 29. Januar präsentiert <strong>Simon Wasner</strong> von 19 bis 20:30 Uhr im Lesecafé seinen Kriminalroman <strong>„Mord mit Talblick“</strong>, während parallel von 18:45 bis 21:30 Uhr ein <strong>Pen-&amp;-Paper-Abenteuer</strong> mit dem Titel&nbsp;<strong>„The Smoldering Forest“&nbsp;</strong>stattfindet.</p>
<p>Der 30. Januar steht im Zeichen interaktiver Formate: Ein <strong>Krimi-Quiz </strong>in der Kinder- und Jugendbibliothek lädt von 16 bis 17:30 Uhr junge Fans ab acht Jahren zum Miträtseln ein, bevor am Abend das <strong>Improtheater Schmitz’ Katze</strong> von 19:30 bis 21 Uhr im Lesecafé einen Kriminalfall gemeinsam mit dem Publikum entwickelt und auf der Bühne löst.</p>
<p>Den Abschluss der Krimiwoche bildet am 31. Januar von 17 bis 18:30 Uhr die <strong>Filmvorführung „Hysteria“</strong> in der Kinemathek Karlsruhe. Der deutsche Thriller von Mehmet Akif Büyükatalay thematisiert die Dreharbeiten zu einem Spielfilm über den rechtsextremen Brandanschlag von Solingen 1993 und wirft Fragen nach Kunstfreiheit, Repräsentation und Verantwortung auf.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Das erste Quartal im Kulturzentrum Orgelfabrik]]></title>
        <id>af2e832e83d3b49ff0eda24b4c91ba3b</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/das-erste-quartal-im-kulturzentrum-orgelfabrik"/>
        <updated>2026-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Kulturbüro Karlsruhe stellt das Programm der Orgelfabrik Durlach für das erste Quartal 2026 vor. Von Januar bis März erwarten Besucherinnen und Besucher der Orgelfabrik ein abwechslungsreiches Angebot.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das Kulturbüro Karlsruhe stellt das <strong>Programm der Orgelfabrik Durlach</strong> für das <strong>erste Quartal 2026</strong> vor. Von Januar bis März erwarten Besucherinnen und Besucher der Orgelfabrik ein abwechslungsreiches Angebot aus Ausstellungen, Musik, Theater und vielem mehr.</p>
<p>Den Auftakt im Januar bildet die Ausstellung „Preymode“ von Studierenden der Staatlichen Akademie der Bildenden Künste Stuttgart, die vom 15. bis 25. Januar läuft. Die Vernissage findet am Mittwoch, 14. Januar, um 19 Uhr statt und setzt sich mit zeitgenössischen Vorstellungen von Verletzlichkeit und Verantwortung auseinander. Im Februar und März folgen drei weitere Ausstellungen, die Themen wie politische Erinnerung, Identität sowie Fragen nach dem Konservieren, Festhalten und Umgang mit Zeit aufgreifen und aktuelle Perspektiven auf Gegenwart und Zukunft eröffnen.</p>
<p>Darüber hinaus bietet das Quartalsprogramm ein breites Spektrum an Veranstaltungen. Auf der Bühne sind unter anderem Kabarett, Theater und Improvisationsformate zu erleben, ergänzt durch Konzerte und musikalische Abende. Das vollständige Programm mit allen Terminen und weiteren Informationen ist auf der <strong><a href="https://kulturbuero.karlsruhe.de/schwerpunkte/kulturzentrum-orgelfabrik-durlach" title="Link zur Seite" target="_blank">Internetseite des Kulturbüros Karlsruhe</a></strong> zu finden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Führungen und Zeitzeugengespräch im Pfinzgaumuseum]]></title>
        <id>8f695dad53ee7f283ffc5b24904b3e04</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-7ba8afa7f829b4a57527630a835426a5"/>
        <updated>2026-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Pfinzgaumuseum zeigt die Geschichte der bis 1938 selbstständigen Stadt Durlach. Mehrere Veranstaltungen laden zum Erkunden der Ausstellungen ein –  in den Räumen der barocken Karlsburg oder bequem von zuhause aus.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das <a href="https://stadtgeschichte.karlsruhe.de/pfinzgaumuseum" title="Link zur Seite" target="_blank">Pfinzgaumuseum</a>&nbsp;zeigt die Geschichte der bis 1938 selbstständigen Stadt Durlach. Mehrere Veranstaltungen laden zum Erkunden der Ausstellungen ein –&nbsp; in den Räumen der barocken Karlsburg&nbsp;oder bequem von zuhause aus.</p>
<h4>Telefonführung „Löscheimer und Feuerspritze“ durch die Dauerausstellung</h4>
<p>Bei der kostenlosen Telefonführung am kommenden&nbsp;<strong>Samstag, 17. Januar, </strong>um <strong>13 Uhr</strong> dreht sich unter dem Titel „Löscheimer und Feuerspritze: Deutschlands erste moderne Feuerwehr in Durlach“ alles um die Anfänge des Feuerwehrwesens in Durlach. Bei diesem barrierefreien Angebot gehen die Hörerinnen und Hörer bequem von Zuhause aus per Telefon mit Eva Unterburg auf Entdeckungsreise durch die Räume und erfahren Spannendes über den Durlacher Stadtbaumeister <a href="https://stadtlexikon.karlsruhe.de/index.php/De:Lexikon:bio-0622" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Christian Hengst</a>, seine innovativen Ideen und die Feuerwehr in Durlach.</p>
<p>Die Teilnehmerzahl ist begrenzt, eine Anmeldung bis<strong> spätestens 16. Januar</strong> unter <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1jkrukdljvldRblckli5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">stadtmuseum[at]kultur.karlsruhe.de</a> oder <a href="tel:07211334231" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-4231</a> ist erforderlich.</p>
<h4>Zeitzeuginnen und -zeugen des Badischen Landesmuseums zu Gast im Pfinzgaumuseum</h4>
<p>Am <strong>Sonntag, 18. Januar, </strong>um <strong>15 Uhr</strong> sind die Zeitzeuginnen und -zeugen des Badischen Landesmuseums zu Gast im Pfinzgaumuseum. In der von Dagmar Vituschek moderierten, lockeren Gesprächsrunde zur Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano. Mopeds der Durlacher Firma Gritzner“ berichten die Zeitzeugen Gerhard Lustig und Gudrun Rieckert unter dem Titel „Zur Arbeit und zum Vergnügen: Motorradfahren in den 50er bis 70er Jahren“ von ihren Erlebnissen.</p>
<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit dem Badischen Landesmuseum statt. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahme ist kostenfrei.</p>
<h4>Themenführung durch die Dauerausstellung zur Industriegeschichte</h4>
<p>Bei der Themenführung „Rauchende Schlote und dampfende Maschinen – Durlacher Industriegeschichte“ am <strong>Sonntag, 25. Januar, </strong>um <strong>16.30 Uhr</strong> führt Georg Hertweck durch die Dauerausstellung und schlägt dabei das spannende Kapitel der Industrialisierung in Durlach auf. Bei dem kurzweiligen Rundgang erfahren die Besucherinnen und Besucher mehr über die Entwicklung Durlachs von einem landwirtschaftlich geprägten Städtchen zu einem modernen Industriestandort.</p>
<p>Die Führung ist kostenlos, eine Anmeldung ist nicht erforderlich.</p>
<h4>Führung durch die Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano“</h4>
<p>Bei der Führung am <strong>Sonntag, 25. Januar, </strong>um <strong>15 Uhr</strong> begleiten Interessierte Georg Hertweck auf einen Rundgang durch die Ausstellung und erfahren Spannendes über die Firmengeschichte, die Produktion und die Besonderheiten der Mopeds.</p>
<p>Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung ist im Eintrittspreis inbegriffen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Die ZGAP – Artenschutz für hochbedrohte Unbekannte im Schatten von Tiger, Gorilla und Co.]]></title>
        <id>83e2e05dd495f1a5bb5366eae44f06b4</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/die-zgap-artenschutz-fuer-hochbedrohte-unbekannte-im-schatten-von-tiger-gorilla-und-co"/>
        <updated>2026-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Zoo Karlsruhe veranstaltet im Winterhalbjahr eine Vortragsreihe zu Themen rund um Tiere, Umwelt- und Artenschutz. Dr. Arne Schulze spricht am 15. Januar 2026 zum Thema Artenschutz.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Zoo Karlsruhe</strong> veranstaltet im Winterhalbjahr eine abwechslungsreiche <strong>Vortragsreihe </strong>zu interessanten Themen rund um Tiere, Umwelt- und Artenschutz. Dr. Arne Schulze ist am Donnerstag, 15. Januar 2026, zum <strong>Thema „Die ZGAP – Artenschutz für hochbedrohte Unbekannte im Schatten von Tiger, Gorilla und Co.“</strong> zu erleben. Er ist der Geschäftsführer der Zoologischen Gesellschaft für Arten- und Populationsschutz (ZGAP).</p>
<p>Die ZGAP setzt sich seit mehr als 40 Jahren für bedrohte Tierarten ein, die ansonsten vielfach übersehen werden. Neben der Unterstützung und Initiierung diverser Schutzprojekte hat sie eine jährliche Artenschutzkampagne ins Leben gerufen und ist an weiteren beteiligt. Im Vortrag berichtet Dr. Arne Schulze von der Arbeit der ZGAP und stellt einige dieser Projekte und Strategien vor. Er benennt die Bedrohungen und Hürden im globalen Artenschutz aber auch einen möglichen Lösungsansatz und zeigt die Besonderheit einer zooweiten Artenschutzkampagne. Dabei soll den Gästen nähergebracht werden, warum es sinnvoll und notwendig ist, sich auch um die Unbekannten im Schatten der berühmten Wildtiere zu bemühen und wie wichtig der Erhalt der Biodiversität ist.</p>
<p>Die <strong>Veranstaltung beginnt um 18:15 Uhr</strong> im <strong>Vortragsraum des Exotenhauses im Zoologischen Stadtgarten</strong> Karlsruhe. Einlass ist ab 18 Uhr ausschließlich über die Ettlinger Straße 4b. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahmekapazität ist aus Platzgründen jedoch begrenzt. Die Vortragsreihe wird kostenlos angeboten, eine Spende an die Artenschutzstiftung Zoo Karlsruhe wird jedoch erbeten.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Escape Game im Pfinzgaumuseum spielen]]></title>
        <id>01e3c5d46318087a7468b3c1ab162252</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/escape-game-im-pfinzgaumuseum-spielen"/>
        <updated>2026-01-09T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Pfinzgaumuseum in Durlach bietet ab dem 18. Januar 2026 ein Escape Game ab 12 Jahren durch die Dauerausstellung an.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das neue <strong>Escape Game </strong>des <strong>Pfinzgaumuseums</strong> „Das verfluchte Kindermädchen“ lädt zu einer spannenden Abenteuerreise durch die Räume der Dauerausstellung in der <strong>Durlacher Karlsburg</strong> ein.</p>
<p>Einst stahl das Kindermädchen Agnes den goldenen Siegelring des kleinen Markgrafen Karl Friedrich. Wegen dieser schändlichen Tat ist sie nun dazu verflucht, als Geist durch die Mauern der Karlsburg zu spuken – so erzählt es die fiktive Geschichte des unterhaltsamen Rätselspiels. In dem Escape Game versuchen die Spielerinnen und Spieler Agnes zu erlösen, indem sie verschiedene Rätsel rund um die Geschichte Durlachs lösen. Gelingt es, das versteckte Schmuckstück wiederzufinden?</p>
<p>Auf spielerische Weise tauchen die Spielerinnen und Spieler bei diesem Vermittlungsformat in die Dauerausstellung des Pfinzgaumuseums ein und erfahren beim Knacken der Rätsel mehr über die spannende Vergangenheit Durlachs.</p>
<p>Die Rätsel des Escape Games wurden von Schülerinnen und Schülern im Rahmen einer Kooperation mit dem Markgrafen-Gymnasium und der TheoPrax Stiftung entwickelt. Es ist <strong>ab Sonntag, den 18. Januar 2026,</strong> für 3 Euro pro Person spielbar. Das Spiel dauert circa 60 Minuten und ist geeignet für zwei bis fünf Spielende ab 12 Jahren. Das Museum empfiehlt, das Spiel in Begleitung einer erwachsenen Person zu spielen.</p>
<p>Termine und Buchung:</p>
<p>Das Escape Game ist während der Öffnungszeiten des Museums spielbar, frühester Beginn ist 30 Minuten nach Öffnung, spätester Beginn ist 90 Minuten vor Schließung des Museums. Das Escape Game kann&nbsp;montags bis freitags von 9 bis 16 Uh telefonisch unter&nbsp;<a href="tel:07211334231" title="Telefonnummer anrufen">0721/133-4231</a> oder <a href="tel:07211334222" title="Telefonnummer anrufen">133-4222</a> gebucht sowie bei Verfügbarkeit spontan gespielt werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-09T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Durlacher Ortschaftsrat tagt]]></title>
        <id>c6dcc2dbf9d4c458e543577be9b18666</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/durlacher-ortschaftsrat-tagt-1"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Ortschaftsrat Durlach kommt am 14. Januar zu seiner ersten Sitzung im neuen Jahr zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Ortschaftsrat Durlach</strong> kommt am <strong>Mittwoch, 14. Januar</strong>, zu seiner ersten Sitzung im neuen Jahr zusammen. Beginn der Ortschaftsratssitzung ist um <strong>17 Uhr im Bürgersaal im Rathaus</strong> (Pfinztalstraße 33). Auf der Tagesordnung stehen neben dem jährlichen Bericht der Stadtteilbibliothek auch das Projekt "Eisenbahnüberführung über die Pfinz" sowie die Ergänzung einer Bedarfsampel am Standort B3/Marstallstraße.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10713" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ortschaftsrat Stupferich kommt zusammen]]></title>
        <id>9b0dd239af7d33196da99c162e0826e0</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ortschaftsrat-stupferich-kommt-zusammen"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Sitzungssaal des Rathauses Stupferich findet am 14. Januar die erste Ortschaftsratssitzung im neuen Jahr statt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Im Sitzungssaal des <strong>Rathauses Stupferich</strong> findet am <strong>Mittwoch, 14. Januar</strong>, ab 19 Uhr die erste Ortschaftsratssitzung im neuen Jahr statt. Auf der Tagesordnung stehen eine öffentliche Anhörung zum Thema Entwicklungsgebiet "Am Gänsberg" sowie die Friedhofsgebührensatzung und die Stellplatzsatzung.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10739" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Sitzung des Haupt- und Finanzausschusses]]></title>
        <id>22eb6856cdcbd670aae66a221aa36685</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/sitzung-des-haupt-und-finanzausschusses"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Mitglieder des gemeinderätlichen Haupt- und Finanzausschusses treffen sich am 13. Januar zu ihrer nächsten Sitzung]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Mitglieder des gemeinderätlichen <strong>Haupt- und Finanzausschusses</strong> treffen sich am <strong>Dienstag, 13. Januar</strong>, von 16.30 bis 18.30 Uhr zu ihrer ersten Sitzung im neuen Jahr. Diese findet im <strong>Bürgersaal des Rathauses</strong> am Marktplatz statt. Im Fokus steht das neue Schulkind-Bildungs- und Betreuungssystem (SKiBB); die Ausschussmitglieder beraten über Vertragsbedingungen und Elternentgelte für die Klassenstufe 1 in der Übergangsphase im Schuljahr 2026/27 sowie über die täglichen Betreuungszeiten.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10463#top1" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bauausschuss: Zooterrassen und Brandschutz auf der Agenda]]></title>
        <id>16cbbd82d07de73230b5f3dfc74a9b05</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/zooterrassen-und-brandschutz-auf-der-agenda"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit der Sanierung der Zooterrassen und der Einrichtung einer Brandschutzanlage im Rheinhafen beschäftigt sich der Bauausschuss des Gemeinderats in seiner Sitzung am 15. Januar 2026.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Zur ersten öffentlichen Sitzung im neuen Jahr trifft sich der <strong>Bauausschuss </strong>des Karlsruher Gemeinderats am <strong>Donnerstag, 15. Januar 2026, um 16:30 Uhr</strong> im Bürgersaal des Rathauses.</p>
<p>Auf der Agenda stehen zwei Tagesordnungspunkte: Zunächst geht es um die Einrichtung einer Brandübungsanlage auf dem "Thermoselect"-Areal im Rheinhafen. Diese wird als Ersatz für die bisherige Anlage auf dem Gelände des Klärwerks dienen. Anschließend berät das Gremium über den Baubeschluss zur Sanierung des Gastronomiebetriebs "Zooterrassen" im Zoologischen Stadtgarten. Das denkmalgeschützte Gebäude, in dem der Betrieb seit 2023 ruht, soll wiederbelebt werden.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10464" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>