<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2025-12-23T12:54:53.075Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2025</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Führungen im Stadtmuseum im Prinz-Max-Palais im Januar 2026]]></title>
        <id>1f66ce53856309b4c767565e78daa641</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/fuehrungen-im-stadtmuseum-im-prinz-max-palais-im-januar-2026"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Januar bietet das Stadtmuseum Führungen durch die Sonderausstellungen "Hidden Stories", " ... von der Bevölkerung kaum wahrgenommen" und "Szenen einer Stadt".]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <h4>Führungen durch die&nbsp;Sonderausstellung „Hidden Stories. Gemälde erzählen Stadtgeschichte(n)“</h4>
<p>Am <strong>Sonntag, 4. Januar, um 15 Uhr</strong> führt Kira Kokoska durch die neue Sonderausstellung „Hidden Stories. Gemälde erzählen Stadtgeschichte(n)“ im Stadtmuseum im Prinz-Max-Palais und stellt eine Auswahl von Gemälden vor, hinter denen „verborgene Geschichten“ Einblicke in die Vergangenheit der Stadt und in das Leben ihrer Bewohnerinnen und Bewohner ermöglichen.&nbsp;Im Anschluss an diese Führung besteht ein kulinarisches Zusatzangebot: Unter dem Titel „‚K‘ wie…Kultur, Kaffee und Kuchen“ bietet das Café Palais Max&nbsp;für 9,50 Euro ein Stück Kuchen und ein Kaffeegetränk nach Wahl. Der Kauf an der Museumskasse sowie die Einlösung im Café sind nur an diesem Tag möglich.</p>
<p>Am <strong>Sonntag, 18. Januar, um 15 Uhr </strong>findet eine weitere Führung durch die Ausstellung statt, mit Judith Göhre.&nbsp;Eine Anmeldung ist für beide Führungen nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung ist kostenlos beziehungsweise im Eintrittspreis inbegriffen.</p>
<h4>Kuratorenführung durch die Sonderausstellung „‚…von der Bevölkerung kaum wahrgenommen‘. Fotografien zur Deportation der badischen Jüdinnen und Juden nach Gurs im Oktober 1940“</h4>
<p>Bei der Kuratorenführung am <strong>Sonntag, 11. Januar, um 15 Uhr</strong> führt Jürgen Stude (Förderverein Mahnmal zur Erinnerung an die nach Gurs deportierten badischen Jüdinnen und Juden e. V.) durch die Sonderausstellung „‚…von der Bevölkerung kaum wahrgenommen‘. Fotografien zur Deportation der badischen Jüdinnen und Juden nach Gurs im Oktober 1940“ im Stadtmuseum im Prinz-Max-Palais. Dabei stellt er die aus insgesamt sieben Orten überlieferten Fotografien dieses NS-Verbrechens vor. Eintritt und Führung sind kostenlos.</p>
<h4>Führung durch die Sonderausstellung „Szenen einer Stadt“ im Stadtmuseum</h4>
<p>Am <strong>Sonntag, 11. Januar, um 16.30 Uhr</strong> führt Susanne Stephan-Kabierske durch die Sonderausstellung „Szenen einer Stadt. Der Karlsruher Fotograf Horst Schlesiger“ im Stadtmuseum. Schlesigers Fotografien aus den Jahren 1950 bis 1990 spiegeln das öffentliche, politische und gesellschaftliche Leben der Stadt wie auch Alltag, Freizeit und Arbeitswelt der Menschen wider. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung und der Vorführung ist kostenlos beziehungsweise im Eintrittspreis inbegriffen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Therapiehund unterstützt Leseförderung für Kinder in der Stadtteilbibliothek Grötzingen]]></title>
        <id>fc38faabe677b5d0516a94d49fa988c5</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/therapiehund-unterstuetzt-lesefoerderung-fuer-kinder-in-der-stadtteilbibliothek-groetzingen"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Therapiehund Capper, ein aufgeweckter Chihuahua, diente bei einem Projekt zur Leseförderung in der Stadtteilbibliothek Grötzingen, um Kindern mit Leseschwierigkeiten zu trainieren.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Lese-Training für Kinder mit Leseschwierigkeiten - das sollte&nbsp;der ausgebildete Therapiehund Capper&nbsp;ermöglichen. An fünf Terminen in den vergangenen Wochen erhielten Kinder in der Stadtteilbibliothk Grötzingen die Möglichkeit, mit Capper zu trainieren.</p>
<p>Der aufgeweckte Chihuahua&nbsp;liebt es, wenn ihm vorgelesen wird, und belohnt die jungen Leserinnen und Leser mit seinem freundlichen Wesen, Streicheleinheiten und kleinen Tricks. Dabei wird das Lesetraining durch spielerische Elemente bereichert, die den Kindern Freude bereiten und die Motivation steigern.&nbsp;Das pädagogische Konzept der Leseförderung mit Hunden basiert auf wissenschaftlichen Erkenntnissen. Laut Studien reduzieren Therapiehunde nicht nur Stress, sondern fördern auch individuelle Lernbereiche wie Motorik, Aussprache, Konzentration und Kommunikation. Gleichzeitig verbessern Kinder ihre Sozialkompetenz und gewinnen Selbstvertrauen.</p>
<p>Cappers Einsatz stand im Mittelpunkt einer Kooperation zur Leseförderung aus dem Schülerhort Grötzingen, der Bürgerstiftung Grötzingen, der Initiative „Pfotenzwerge“ unter der Leitung von Manuela Gorber und der Stadtteilbibliothek Grötzingen. Großer Dank gilt der Bürgerstiftung Grötzingen, die die finanzielle Förderung des Projekts sicherte.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kompromiss gefunden, Satzung beschlossen]]></title>
        <id>6517641d0c6fc9d812f568a25a038ba3</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/kompromiss-gefunden-satzung-beschlossen"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit breiter Mehrheit hat sich der Gemeinderat für den Doppelhaushalt 2026/2027 ausgesprochen, dem anstrengende Beratungen über knapp 400 Einsparvorschläge vorausgingen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Ein heißer Herbst in Sachen Haushalt hat nun mit dem Beschluss der <a href="https://web1.karlsruhe.de/ris/oparl/bodies/0001/downloadfiles/00675472.pdf" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Haushaltssatzung</a>&nbsp;für den Etat 2026/2027 im Gemeinderat sein Ende gefunden. Rund 400 Einsparvorschläge hatten die Räte in der vergangenen Woche behandelt, um die Einsparvorgabe von rund 80 Millionen jährlich zu erzielen. Dass der Haushalt auf Kante genäht ist, zeigt, dass einzig eine Entscheidung zum Thema Parken noch fehlte und doch ins Gewicht fiel. Hier konnte nun bis zur letzten Gemeinderatssitzung des Jahres ein Kompromiss erzielt werden. So forderte die CDU-Fraktion, die Parkgebühren nur auf sechs statt acht Euro an Parkautomaten zu erhöhen. Die Grünen stimmten diesem Vorschlag nur unter der Bedingung zu, dass sich das Gremium gleichzeitig dafür ausspricht, sowohl die Parkraumbewirtschaftung als auch das Anwohnerparken auszuweiten. Mehrheitlich votierte der Gemeinderat für diesen Kompromiss. Dieser führt zu weniger Einnahmen. Hierzu hatte die Stadtkämmerei bereits einen von Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup gemachten <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-76fab06a27d1387f208e3ce893ed1267" title="Link zur Seite" target="_blank">Kompensationsvorschlag</a> der vergangenen Woche eingearbeitet.&nbsp;</p>
<p>Oberstes Ziel sei die Genehmigungsfähigkeit des Haushalts gewesen, zog Leonie Wolf (GRÜNE) Bilanz. Dennoch bleibe noch viel zu tun, um auch langfristige Auswirkungen im Blick zu behalten. „Dieser Haushalt bringt sicherlich niemanden zum Jubeln“, so Wolf weiter, dennoch sei er das Beste, „was wir erreichen konnten“, lobte Wolf die Debattenkultur des Gemeinderats sowie Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup, der alle „durch diesen Wahnsinn navigiert“ habe.</p>
<p>Auch CDU-Fraktionsvorsitzender Detlef Hofmann beschied dem Rat eine „extrem gute Kultur“. Sicherlich sei es kein Haushalt, wie ihn sich die CDU vorgestellt habe, dennoch könne man ihn unter den gegebenen Umständen mittragen. Ziel sei es, den gesellschaftlichen Zusammenhalt weiter zu sichern und strukturelle Verbesserungen anzustreben.</p>
<p>„Es wird immer härter, die tief hängenden Früchte sind abgeerntet“, dankte Dr. Anton Huber (SPD) auch der Verwaltung, die in Rekordzeit Sparvorschläge geliefert habe. Dass man bei der <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-0dd0f87b2a22842e4be9264de5f71f0d" title="Link zur Seite" target="_blank">Geschwisterkindregelung</a>&nbsp;einen Kompromiss gefunden habe und sogar in eine neue Systematik einsteige, die sozial ausgewogener sei, befand Huber für gut.</p>
<p>Dr. Paul Schmidt unterstrich, dass die AfD Gelder für klimapolitische Zwecke eingespart hätte, um etwa die Geschwisterkindregelung aufrechtzuerhalten. Mit dem Ergebnis sei man nicht zufrieden, daher lehne man den Haushalt ab.</p>
<p>Dem entgegnete Anne-Kathrin Berghoff, man solle sich von dieser Familienfreundlichkeit nicht blenden lassen. „Wie kann man das sein, wenn man an der Grundlage aller sägt“, so Berghoff mit Blick auf die AfD-Klimapolitik. Berghoff kritisierte die späte Einbindung der Öffentlichkeit und dass für Familien alles noch teurer werden.</p>
<p>Während in vielen Teilen der Welt die Wirtschaft darbe, habe man im Gemeinderat über Damenhygieneartikel und Parkgebühren gestritten, so Petra Lorenz (FDP/FW) über die „Mammutaufgabe“ der Haushaltsberatungen. Lorenz wies darauf hin, dass man mit der Streichung von <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/baeume-beleuchtung-und-spielplaetze" title="Link zur Seite" target="_blank">Spielplätzen</a>&nbsp;Gelder einsparen wolle, der Rückbau aber zunächst koste.</p>
<p>„Am Ende ist es immer ein Kompromiss“, so Adina Geißinger (VOLT). Man habe gezeigt, dass Demokratie funktioniere. Mit Mehrheiten habe man auch Einsparvorschläge abmildern können. Gewisse Entscheidungen wären so nicht gefallen, wenn sich nicht jeder einzelne eingebracht hätte, verwies Geißinger etwa auf Petitionen und E-Mails aus der Bürgerschaft.</p>
<p>Nach dem Haushalt sei vor dem Haushalt, betonte Sonja Döring (KAL). Mit vielem sei man nicht einverstanden, „was uns da vorgelegt wurde“. Bereits im kommenden Frühjahr müsse man mit einem Prozess starten, welche Schwerpunkte im künftigen Haushalt gelten sollen. „Könnten wir alleine den Haushalt gestalten, sähe er anders aus. Keine Partei kann die Vielfalt der Meinungen in der Gesellschaft abbilden – das ist das Glück der Demokratie.“</p>
<p>Friedemann Kalmbach (FÜR) bemängelte ebenfalls, dass nicht strategisch vorgegangen worden sei. Er zeichnete das Bild eines Apfelbaums, an dem optisch geschnitten werde, aber nicht entschieden werde, „was soll bleiben, was kann weg?“ Diese bedauere er. Man müsse aber Spielräume in den Haushalt bekommen. Zudem habe man sich zu sehr von der Angst vor dem Regierungspräsidium leiten lassen.</p>
<p>Max Braun, Die Partei, begründete seine Ablehnung des Haushalts mit der fehlenden sozialen Handschrift. Die Einsparungen dort gingen ihm zu weit.</p>
<p>Abschließend resümierte Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup, dass anders als bei der letzten Haushaltssicherungsrunde ein erheblicher Zeitdruck herrschte. Beispielhaft hob er den Diskurs zur <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/flexibilitaet-bleibt-erhalten" title="Link zur Seite" target="_blank">Ergänzenden Betreuung</a> hervor. Hier habe man sich vor dem Hintergrund vieler ungeklärter Fragen in wenigen Wochen „zusammengerauft“. Ebenso lobte Mentrup die Lösung beim <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/keine-pause-fuer-das-rappele" title="Link zur Seite" target="_blank">Rheinstrandbad</a>. Viele Kompromisse seien geschlossen worden, mit denen man Projekte und Institutionen aufrechterhalten könne. Diese müssten sich nun durch andere finanziell stabiler aufstellen. Das große Ziel im Sozialbereich noch ausreichend Mittel für die ärmsten der Armen sowie für Teilhabe zu haben, habe man erreicht.</p>
<p>Störern auf der Empore des Bürgersaals, die kurzfristig zu einer Unterbrechung der Sitzung führten, entgegnete das Stadtoberhaupt: „Ich hätte gerne mit Ihnen bei der Bürgerversammlung diskutiert. Sie haben die Chance nicht genutzt, vernünftig miteinander zu diskutieren.“ Dies seien nicht die Gepflogenheiten, mit der man gemeinsam Demokratie gestalte.</p>
<p>Gegen die Stimmen von AfD, Linke und Die Partei stimmte der Rat für die Haushaltssatzung. Insgesamt sieht der Etat ein Volumen von rund 1,85 Milliarden Euro in 2026 und 1,91 Milliarden Euro in 2027 vor. Im Jahr 2026 wird ein ordentliches Ergebnis von etwa minus 44,3 Millionen Euro und in 2027 von minus 48 Millionen Euro erzielt. Das Regierungspräsidium Karlsruhe wird in den kommenden Monaten über die Genehmigungsfähigkeit des Haushalts befinden. -has-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Selbstlos gehandelt]]></title>
        <id>57458e628788f168160ff980ccf065a5</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/selbstlos-gehandelt"/>
        <updated>2025-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Tim Gruber war mit einem Freund ins Allgäu unterwegs, als sie auf der A8 einen Unfall beobachteten und schließlich einen Lkw-Fahrer aus dessen brennenden Führerhaus zogen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>„Der Rettende faßt an und klügelt nicht“, zitierte Bürgermeister Dr. Albert Käuflein im Haus Solms Goethe. Gehandelt, statt ins Denken zu verfallen – das habe der Karlsruher Tim Gruber mit einem Freund im Oktober 2024. Die beiden waren ins Allgäu unterwegs, als sie auf der A8 hinter Esslingen einen Unfall beobachteten und schließlich einen Lkw-Fahrer aus dessen brennenden Führerhaus zogen.</p>
<p>Für seinen Einsatz bekam Tim Gruber im Namen von Ministerpräsident Winfried Kretschmann nun die Rettungsmedaille des Landes Baden-Württemberg verliehen. Das mutige, selbstlose Handeln habe dem Lkw-Fahrer das Leben gerettet, erklärte Käuflein. Die Medaille wurde mit einer kleiner Ehrengabe, Entschädigung sowie einer Urkunde überreicht. Der Lkw war von der Fahrbahn abgekommen und in eine Betonschutzwand geprallt. Der Tank sei aufgerissen worden und habe praktisch eine Brandschneise hinter sich hergezogen, von dem Lkw hätten sie nur einen Feuerschwall gesehen,rekapitulierte Tim Gruber im Gespräch.</p>
<p>Um 5:31 Uhr setzte sein Begleiter Marco Bischof, der an seinem Wohnort ebenfalls die Auszeichnung erhalten wird, einen Notruf ab. Im brennenden Führerhaus befand sich der Fahrer im Schockzustand. Die Tür ließ sich nicht öffnen, Gruber schlug mit einem Feuerlöscher aus seinem Auto die Frontscheibe ein, wobei er leichte Verletzungen erlitt. Den ebenfalls leicht verletzten Fahrer konnten die beiden aus der Zugmaschine ziehen, anschließend warteten sie auf die Rettungskräfte.</p>
<p>Fahrzeuge hätten vorbildlich eine Rettungsgasse gebildet, schildert Gruber, andere seien wiederum durch die Rettungsgasse vorbeigefahren. Jeder könne helfen, betont er. Man müsse nicht zum brennenden Lkw rennen. Im Zweifel könne man nachfragen, ob Hilfe unterwegs ist. -nke-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-22T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Keine Pause für das "Rappele"]]></title>
        <id>83856de221c78c661f9277fa2be2af84</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/keine-pause-fuer-das-rappele"/>
        <updated>2025-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Auch in den kommenden beiden Jahren soll der Betrieb im Rheinstrandbad Rappenwört weitergehen. Darauf verständigte sich der Gemeinderat bei den Haushaltsberatungen. Die beabsichtigte temporäre Schließung ist damit vom Tisch.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Nicht nur im Becken des Rheinstrandbads schlugen die Wellen hoch, sondern auch in der öffentlichen Diskussion um die von der Verwaltung beabsichtige Schließung des Schwimmbads für zunächst zwei Jahre. Nun können die um ihr Naherholungsziel besorgten Bürgerinnen und Bürger aufatmen: Das "Rappele"&nbsp;bleibt erst einmal geöffnet. Beim Teilhaushalt "Bäder" stimmte der Gemeinderat für einen interfraktionellen Antrag, der den Weiterbetrieb zunächst sichert. Er sieht vor, dass die Stadt in den nächsten beiden Jahren jeweils eine halbe Million Euro für den Badebetrieb bereitstellt. Die Mittel für 2027 sind mit einem Sperrvermerk versehen. Voraussetzung für deren Freigabe ist, dass der zwischenzeitlich gegründete Förderverein gemeinsam mit den Bäderbetrieben ein Konzept erarbeitet und dem Gemeinderat vorlegt.</p>
<h4>Ehrenamtliches Engagement unterstützen</h4>
<p>Welche Bedeutung das Gremium dem Rheinstrandbad zumisst, wurde bei der Abstimmung deutlich: Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup stand mit seinem "Nein" allein auf weiter Flur. "Wir wollen das bürgerschaftliche Engagement unterstützen", bekräftigte Aljoscha Löffler (Grüne), während Detlef Hofmann (CDU) Stimmen aus der Bevölkerung wiedergab: "Die Angst ist einfach groß, dass wenn wir es einmal zu machen, es dann auch zu bleiben wird". Auch Mathias Tröndle (SPD) hoffte darauf, "dass Bäderbetriebe und Förderverein ein gutes Konzept vorlegen werden". Im Hinblick auf den im Jahr 2029 bevorstehenden 100. Geburtstag des Bades und der geplanten Nutzung bei den "World Games" im selben Jahr "darf nicht einfach ein Abgesang stattfinden", appellierte Tröndle. Petra Lorenz (FDP/FW) befand lakonisch "verlieren können wir nichts", während Sonja Döring (KAL) die "essentielle Bedeutung" als Naherholungsziel. Die Verwaltung hatte ursprünglich vorgeschlagen, das "Rappele" in den Jahren 2026 und 2027 temporär zu schließen - auch, um in dieser Zeit das Restaurant ausbauen und das Bad ertüchtigen zu können. Dies hätte Einsparungen von gut 900.000 Euro pro Jahr bedeutet.</p>
<h4>Eintrittspreise steigen</h4>
<p>Ohne Diskussion ging dagegen die Erhöhung der Eintrittspreise in den städtischen Hallen- und Freibädern über die Bühne. Hier müssen Erwachsene künftig 1,50 und Personen mit Ermäßigung einen Euro mehr pro Karte berappen. In der Therme Vierordtbad steigen die Preise um zwei Euro, lediglich bei einer Badezeit von bis zu vier Stunden beträgt die Erhöhung 1,50 Euro. Die dadurch erwarteten Mehreinnahmen von 900.000 Euro pro Jahr fallen indes etwas geringer aus, weil auf mehrheitlichen Wunsch des Gemeinderats das Schulschwimmen von der Preisanpassung ausgenommen wurde.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-22T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Liegenschaftsamt bietet Schnittkurse zur Pflege hochstämmiger Streuobstwiesenbäume an]]></title>
        <id>5000cbda5f3977b688fb1eaedac1edbf</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/liegenschaftsamt-bietet-schnittkurse-zur-pflege-hochstaemmiger-streuobstwiesenbaeume-an-1"/>
        <updated>2025-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Zur Förderung des Erhalts der Streuobstwiesen und des immateriellen Kulturerbes Streuobstanbau finden in den Stadtteilen Wettersbach, Daxlanden und Knielingen Schnittkurse statt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/4/3/csm_apfelaltbaum-1734604406_e971093967.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/4/3/csm_apfelaltbaum-1734604406_65e5360d78.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/4/3/csm_apfelaltbaum-1734604406_046f9ed318.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Ungepflegter Apfelaltbaum mit vielen Misteln" title="Apfelaltbaum" data-src="/fileadmin/_processed_/4/3/csm_apfelaltbaum-1734604406_a45d30419d.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/4/3/csm_apfelaltbaum-1734604406_a45d30419d.jpeg">
</picture>

        <p><span>Ungepflegter Apfelaltbaum mit vielen Misteln, leider ein inzwischen oft anzutreffendes Bild. Aber was tun? Die Fachberatung des Liegenschaftsamtes zeigt, wie man mit solchen "Patienten" umgehen kann.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Roman Häuser</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Zur Förderung des Erhalts der Streuobstwiesen und des immateriellen Kulturerbes Streuobstanbau bietet die Fachberatung für Landwirtschaft, (Streu-) Obst- und Gartenbau zusammen mit dem Grundstücksbewirtschaftungsteam des Liegenschaftsamts Karlsruhe wieder <strong>Schnittkurse im Karlsruher Stadtkreisgebiet</strong> an - diese Saison in den Stadtteilen <strong>Wettersbach, Daxlanden und Knielingen</strong>.</p>
<p>Landschaftsprägende Streuobstwiesen sind die traditionelle Form des Obstanbaus und gehören zu den artenreichsten Lebensräumen in Mitteleuropa. Allerdings steht es um viele Streuobstwiesen nicht besonders gut, denn ihre Bewirtschaftung ist mühselig und kaum noch rentabel. Daher sind viele Bestände oft vernachlässigt und verschwinden nach und nach aus der Landschaft. Der Klimawandel und Schädlinge wie die Laubholz-Mistel setzen den Obstbäumen zusätzlich stark zu. Gegen den Pflegerückstand kann man aber was tun: Schneiden, nachpflanzen und das Obst verwerten. Im Rahmen der Schnittkurse wird das nötige Wissen für eine fachgerechte Pflege von hochstämmigen Streuobstbäumen auf Streuobstwiesen vermittelt. Gesondert in Jungbaum- und Altbaumschnittkursen wird gezielt auf die Pflegebedürfnisse von Obstbäumen in der Aufbau-, Ertrags- und Altersphase eingegangen. Die Schnittkurse finden als <strong>Halbtagskurse </strong>statt und sollen Anfängerinnen und Anfängern eine praxisnahe Hilfestellung für die Pflege eigener Obstbäume vermitteln.</p>
<p>Alle interessierten Bürgerinnen und Bürger sind herzlich zur Teilnahme eingeladen. Diese ist kostenfrei. Eine Anmeldung zu den Schnittkursen ist auf <strong><a href="https://karlsruhe.de/schnittkurse" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Karlsruhe.de</a></strong> nötig. Die Teilnehmerzahl ist auf <strong>30 Personen pro Kurs</strong> begrenzt.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-22T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Zwei Führungen im Pfinzgaumuseum]]></title>
        <id>eb4bef782dcca0986df5991089eb1512</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/zwei-fuehrungen-im-pfinzgaumuseum-1"/>
        <updated>2025-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Pfinzgaumuseum in der Durlacher Karlsburg werden im Januar zwei Führungen angeboten - eine Laternenführung durch den historischen Dachspeicher sowie eine Führung durch die Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano".]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p><strong>Laternenführung durch den historischen Dachspeicher im Pfinzgaumuseum</strong></p>
<p>Bei der Laternenführung „Licht und Schatten“ am <strong>Sonntag, 4. Januar, um 17 Uhr </strong>wird der historische Dachspeicher der Karlsburg einmal ganz anders erlebbar: im Dunkeln! Ein stimmungsvolles Wechselspiel aus Licht und Schatten erwartet die Besucherinnen und Besucher unter dem Ziegeldach der Karlsburg. Ausgerüstet mit elektrischen Laternen folgen sie dem von Eva Unterburg geführten Rundgang durch die spannende Geschichte von Handwerk und Landwirtschaft in Durlach.<br> Bitte warme Kleidung anziehen, der Dachspeicher ist nicht beheizt. Die Führung ist kostenlos. Der Dachspeicher ist nicht barrierefrei. Die Teilnehmerzahl ist begrenzt, eine Anmeldung ist bis spätestens 2. Januar erforderlich unter: <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1jkrukdljvldRblckli5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">stadtmuseum(at)kultur.karlsruhe.de</a> oder Telefon <a href="tel:+497211334231" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-4231</a>.</p>
<p><strong>Führung durch die verlängerte Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano“ im Pfinzgaumuseum</strong></p>
<p>Bei der Führung am <strong>Sonntag, 11. Januar, um 15 Uhr</strong> begleiten Interessierte Eva Unterburg auf einen Rundgang durch die Ausstellung und erfahren Spannendes über die Firmengeschichte, die Produktion und die Besonderheiten der Mopeds. Die Sonderausstellung wird <strong>bis zum 8. Februar 2026 verlängert</strong>. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung ist kostenlos bzw. im Eintrittspreis inbegriffen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-22T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ruhebank für Skulpturenpark]]></title>
        <id>523e95351d5dcde570d5b12c939d8e20</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ruhebank-fuer-skulpturenpark"/>
        <updated>2025-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Eine „Ruhebank“ des Schweizer Künstlers André Bucher steht im Wettersbacher Skulpturenpark. Ortsvorsteherin Kerstin Tron und Kulturbürgermeister Dr. Albert Käuflein stellten das Werk vor.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Eine „Ruhebank“ der besonderen Art steht seit Dienstag dieser Woche im Wettersbacher Skulpturenpark. Ortsvorsteherin Kerstin Tron und Kulturbürgermeister Dr. Albert Käuflein stellten das Werk des Schweizer Künstlers André Bucher (1924 - 2009) vor. Käuflein befand, das Objekt aus Metall und Stein habe in der naturnahen, von Kunst geprägten Umgebung ein passendes Zuhause gefunden. Zuvor war die Bank fast zwanzig Jahre auf der Kaiserstraße montiert, musste allerdings 2008 für Leitungsarbeiten abgebaut werden. Käuflein verwies auf das ­ehrenamtliche Engagement, von dem es mehr brauche, und das gerade im Skulpturenpark spürbar werde. Der Park entstand 2009 auf Initiative des Vereins KultArt. Die „Ruhebank“ ist das sechste Kunstwerk, das entlang des Pfads zwischen Palmbach und Grünwettersbach im Grünen aufgestellt ist.</p>
<p>André Bucher ist unter anderem für seine Skulptur „Gerechtigkeit“ im Bundesverfassungsgericht bekannt, die 2001 auf einer Gedenkbriefmarke „50 Jahre Bundesverfassungsgericht“ verewigt wurde. Käuflein dankte der Ortsverwaltung Wettersbach, dem Ortschaftsrat, dem Kulturbüro und dem Verein KultArt für deren Einsatz. Kunst im öffentlichen Raum brauche es mehr, nicht weniger, befand Käuflein. Sie erreiche Menschen, die sonst nicht den Weg ins Museum fänden. Er erinnerte an eine Aussage des ZKM-Leiters Alistair Hudson, wonach Kunst nützlich sein müsse. Die Verbindung lasse sich in der „Ruhebank“ finden. Kerstin Tron brachte die Sinnhaftigkeit mit einem Zitat Albert Camus‘ auf den Punkt: „Wenn die Welt klar wäre, gäbe es keine Kunst“. -nke-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-22T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bilder erzählen Geschichten]]></title>
        <id>0c5774b3d1fd1c4de5cbbc2f07a9b616</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/bilder-erzaehlen-geschichten"/>
        <updated>2025-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[28 ausgewählte Bilder erzählen im Stadtmuseum besondere Hintergrundgeschichten über die Stadt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Welche Verbindungen gibt es zwischen dem Karlsruher Schlosspark und den Fleischermeistern aus der Partnerstadt Nancy oder was hat eine Schar Fasanen mit dem Basler Tor in Durlach gemeinsam? Wer die Antworten auf diese und noch viele weitere Fragen erhalten möchte, sollte die Ausstellung „Hidden Stories“ im Stadtmuseum besuchen.</p>
<p>Das Ungewöhnliche daran ist, erklärte Bürgermeister Dr. Albert Käuflein bei der Eröffnung am vergangenen Freitag, dass die Präsentation fast ausschließlich aus Gemälden besteht. Diese würde man eher in der Städtischen Galerie oder in der Kunsthallte vermuten, doch „auch das Stadtmuseum hat sehr viele Bilder in seinem Bestand“, so Käuflein, die oft aus Schenkungen oder Dauerleihgaben stammten und „Geschichten über die Stadt erzählen“.</p>
<p>Dieser Ansicht war auch Kuratorin Saskia Baude. „Diese Gemälde müssen gezeigt werden“, sagte sich die Kunsthistorikerin und setzte dabei auf Wechselwirkung: „Kunst den Personen zugänglich machen, die sonst keinen Zugang zur Kunst haben“, auf der einen Seite, und auf der anderen Seite „erhalten Kunstliebhaber Einblicke in die Geschichte der Stadt“. Mit den 28 ausgewählten Bildern spannt Baude einen Bogen vom Portrait des Hofgärtners Christian Thran von 1774 bis hin zur „Industrielandschaft“ Wolfgang Kleinows aus dem Jahr 1983.</p>
<p>Und immer steckt eine besondere Geschichte dahinter, eine „Hidden Story“. So können die Museumsbesucher etwa ein zweites Bild auf der Rückseite eines Gemäldes entdecken, mit Ausschnitten aus dem Karlsruher „Monatsspiegel“ filmisch in die Vergangenheit eintauchen oder an einer Riechstation vor den Portraits der Industriellenfamilie Sinner feststellen, dass deren Unternehmen weit mehr als Bier im Angebot hatte. Auch inzwischen aus dem Stadtbild verschwundene Orte rückt die noch bis zum 14. Juni kommenden Jahres laufende Ausstellung wieder ins Blickfeld. -eck-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-22T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>