<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-01-21T02:09:54.515Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Verlängerung der Pflicht zur Aufstallung für Geflügel entlang des Rheins]]></title>
        <id>c2c592343486bbaebca9132d4a18f25a</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/verlaengerung-der-pflicht-zur-aufstallung-fuer-gefluegel-entlang-des-rheins"/>
        <updated>2026-01-20T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Um das Risiko einer Ansteckung gering zu halten, wird auch im Stadtkreis Karlsruhe die bestehende Pflicht zur Aufstallung des Geflügels in einer Zone zwischen Rhein und B 36 bis zum 12. Februar verlängert.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Entlang des Rheins sind bei heimischen Wildvögeln außerhalb des Stadtkreises Karlsruhe weitere positive Fälle von Geflügelpest aufgetreten. Um das Risiko einer Ansteckung gering zu halten, wird auch im Stadtkreis Karlsruhe die bereits bestehende <strong>Pflicht zur Aufstallung des Geflügels</strong> in einer Zone <strong>zwischen Rhein und B 36</strong> <strong>bis zum 12. Februar 2026</strong> verlängert.</p>
<p>Tierhalter und Tierhalterinnen sollen weiterhin direkten oder indirekten Kontakt gehaltener Tiere mit Wildvögeln verhindern und auf Biosicherheitsmaßnahmen, wie gründliches Händewaschen und Schuhwechsel vor dem Betreten der Ställe, achten. Auf der Homepage der Stadt Karlsruhe finden Sie unter „Aufstallungsgebiet Vogelgrippe“ eine Karte der betroffenen Stadtteile.</p>
<p>Der genaue Wortlaut der <a href="https://web1.karlsruhe.de/db/amtliche_bekanntmachungen/files/2026_01_15_OA_AV_HPAI_Aufstallungspflicht_Verl%C3%A4ngerung_signed.pdf" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Allgemeinverfügung</a> ist auf der Webseite der Stadt Karlsruhe unter der Überschrift „Bekanntmachungen“ zu finden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-20T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Gemeinsam gute Zeit erleben]]></title>
        <id>e5b60752581ce01b4d88e2f8f00daec5</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-13ab014302b814392a0282b74221bc38"/>
        <updated>2026-01-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das "Netzwerk Demenz Karlsruhe" lädt zum 30. Januar und 20. März, jeweils um 10 Uhr, zu einem besonderen Museumsbesuch ins Naturkundemuseum Karlsruhe ein.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das "<strong>Netzwerk Demenz Karlsruhe</strong>" lädt zu den <strong>Freitagen, 30. Januar und 20. März</strong>, jeweils um <strong>10 Uhr</strong>, zu einem besonderen Museumsbesuch ins <strong>Naturkundemuseum</strong> Karlsruhe ein. In entspannter und wertschätzender Atmosphäre können Menschen mit Demenz gemeinsam mit Angehörigen oder Begleitpersonen die Tierwelten des Museums entdecken.</p>
<p>Farben, Formen und kleine Geschichten regen die Sinne an – alle Teilnehmenden können etwas dazu beitragen. Begleitet wird der Museumsbesuch von den erfahrenen Demenz-Expertinnen Birgit Grosshans, freiberufliche Demenzberaterin, und Anna Ziegler, Gerontologin am Geriatrischen Zentrum Karlsruhe.</p>
<p>Die Teilnahme ist kostenfrei, die Veranstaltung dauert etwa eineinhalb Stunden. Anmeldung ist erforderlich beim Seniorenbüro der Stadt Karlsruhe unter <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1mvievkqlex4uvdveqRjas5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">vernetzung-demenz(at)sjb.karlsruhe.de</a> oder unter <a href="tel:07211335022" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-5022</a>. Anmeldeschluss ist Montag, 26. Januar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Offene Pforte 2026: Private Gärten gesucht]]></title>
        <id>dbd02bb11d81230392ffca739b1a948c</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/offene-pforte-2026-private-gaerten-gesucht"/>
        <updated>2026-01-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Auch 2026 lädt das Karlsruher Gartenbauamt zur „Offenen Pforte“ ein, private Höfe und Gärten für interessierte Besucherinnen und Besucher zu öffnen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Auch <strong>2026</strong> <strong>lädt</strong> die „<strong>Offene Pforte</strong>“ dazu ein,<strong> private Höfe und Gärten</strong> für interessierte Besucherinnen und Besucher <strong>zu öffnen</strong>.</p>
<p>Das aus England stammende Format findet in Karlsruhe bereits zum 13. Mal statt und steht für Austausch, Inspiration und die Vielfalt privater grüner Oasen unabhängig von Größe oder Perfektion. Neben privaten Teilnehmenden ist auch die städtische Gärtnerei wieder dabei.</p>
<p>Wer seinen Hof oder Garten (erneut) öffnen möchte oder einen sehenswerten Ort vorschlagen will, kann sich <strong>bis Freitag, 30. Januar</strong>, per E-Mail an <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1fwwvevgwfikvRxsr5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">offenepforte(at)gba.karlsruhe.de</a> beim Gartenbauamt melden. Bei einer erstmaligen Teilnahme werden drei Fotos, Aflösung 300 dpi, sowie eine Kurzbeschreibung des Gartens oder Hofes, mit maximal 800 Zeichen, erbeten; diese werden für Printmedien und den städtischen Veranstaltungskalender genutzt.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bewegungspass in Kitas und Sportvereinen]]></title>
        <id>844c3cd47c216244dd1dc835b8939f3e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/bewegungspass-in-kitas-und-sportvereinen-2"/>
        <updated>2026-01-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Es gibt neue Termine für die Zertifizierungsschulungen für Erziehungsfachkräfte. Der Bewegungspass soll Kinder animieren, sich mehr zu bewegen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Kinder bewegen sich häufig zu wenig. Ihre motorischen Auffälligkeiten haben in den letzten Jahren stark zugenommen. Dem soll der <strong>Bewegungspass</strong> abhelfen: <strong>Kinder im Alter ab zwei bis sieben Jahren</strong> werden spielerisch an verschiedene <strong>grundlegende Bewegungsfertigkeiten herangeführt</strong> und so in ihrer motorischen Entwicklung unterstützt. Dabei berücksichtigt der Bewegungspass die individuellen Stärken eines jeden Kindes. Entwickelt wurde der Bewegungspass in Stuttgart unter Berücksichtigung des Orientierungsplans Baden-Württemberg und bestehender Bildungskonzeptionen.</p>
<div><p>Das Projekt wird bereits im siebten Jahr in Stadt und Landkreis Karlsruhe erfolgreich umgesetzt. Das wichtigste Instrument für die Umsetzung des Bewegungspasses in Kitas und in Sportvereinen ist die eintägige kostenlose Zertifizierungsschulung für Erziehungsfachkräfte und Übungsleitungen. Die Schulung befähigt die Teilnehmenden dazu, den Bewegungspass in ihrer Einrichtung und im Verein umzusetzen.&nbsp;</p><p> &nbsp; Die Zertifizierungsschulungen für Erziehungsfachkräfte finden 2026 an folgenden Terminen statt:<br> Donnerstag, 19. Februar 2026 in Karlsruhe<br> Samstag, 21. März 2026 in Malsch<br> Samstag, 18. April 2026 in Karlsruhe<br> Samstag, 20. Juni 2026 in Walzbachtal<br> Samstag, 10. Oktober 2026 in Karlsruhe</p></div>
<p>Übungsleitungen der Sportvereine können sich für diesen Termin anmelden:<br> Samstag,17. Oktober 2026, in Phillipsburg.</p>
<p>Mit der Teilnahme an der Schulung können sich die Übungsleitungen acht Lerneinheiten für eine Lizenzverlängerung anrechnen lassen.</p>
<p>Die Anzahl der Teilnehmenden ist begrenzt, die Anmeldung ist über <a href="https://www.karlsruhe.de/bewegungspass" title="Link zur Seite" target="_blank">karlsruhe.de</a> möglich oder die <a href="https://gesundheitskonferenz.landkreis-karlsruhe.de/Gesund-aufwachsen/Bewegungspass/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Webseite des Landkreises</a>.</p>
<p>Das städtische Schul- und Sportamt und das Gesundheitsamt beim Landratsamt Karlsruhe organisieren gemeinsam die Schulungen. Die Teilnehmenden erhalten neben vielen Tipps zur kindlichen Bewegungsförderung verschiedene Materialien, um den Bewegungspass im Sportverein oder in der Kita umsetzen zu können.</p>
<p>Die Einführung des Bewegungspasses wird unterstützt vom Gesundheitspartner, der AOK Mittlerer Oberrhein.&nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[TSK führt Wahlmöglichkeit zwischen Voll- und Teilservice ein]]></title>
        <id>8b0ff442990df43e39276b6f203753fd</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/tsk-fuehrt-wahlmoeglichkeit-zwischen-voll-und-teilservice-ein"/>
        <updated>2026-01-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Bei Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall können die Bürgerinnen und Bürger sich für eine Servicestufe entscheiden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    <nav aria-label="Sprunglink"> <a href="#footer" title="Footer der Seite anspringen">Footer der Seite anspringen</a> </nav>
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-01-16">
                                        Freitag, 16. Januar 2026
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_e8aa0428c7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_4353a92610.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_0deb534d35.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Abfalltonnen" title="Abfalltonnen" data-src="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_0deb534d35.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_0deb534d35.jpeg">
</picture>

        <p><span>Die Wahlmöglichkeit gibt es für Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall.</span>
    

        
            <span>© TSK</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Von Januar 2026 bis zum 30. April 2026 können Bürgerinnen und Bürger entscheiden, wie ihre Abfallbehälter ab 2027 geholt werden. Das Team Sauberes Karlsruhe (TSK) führt für die zweirädrigen Abfallbehälter der Fraktionen Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall die Wahlmöglichkeit zwischen Voll- und Teilservice ein. Weitere Informationen können der <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload/01_Stadt_Rathaus/018_Aktuelles_Newsroom/TSK/20260112_Pressemeldung_Einfuehrung_Wahl_Vollservice_Teilservice.pdf" title="Download" target="_blank" download="20260112_Pressemeldung_Einfuehrung_Wahl_Vollservice_Teilservice.pdf">vollständigen Mitteilung<span> 351 KB (PDF)</span></a> entnommen werden.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2026-01-16T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Erste Ehrenamtskarten ausgegeben]]></title>
        <id>06f347875884c66d64840a49ee209737</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/erste-ehrenamtskarten-sind-in-karlsruhe-ausgegeben"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit der neuen Ehrenamtskarte würdigen Stadt und Land das Engagement freiwillig Aktiver. Nach erfolgreichem Pilotprojekt wird die Karte nun in Karlsruhe ausgegeben.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_814cf8d1f1.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_136034ee5d.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_3fa2b8f768.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Bürgermeister Dr. Albert Käuflein übergibt die Ehrenamtskarten Baden-Württemberg " title="Ehrenamtskarte" data-src="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_88df3a0c77.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_88df3a0c77.jpeg">
</picture>

        <p><span>Erste Ehrenamtskarteninhaber: (v.l.): Ulrich Volz (Stadtfeuerwehrverband Karlsruhe), Marco Morasch, (Bevölkerungsschutz), Bürgermeister Dr. Albert Käuflein, Stefan Heidland, (Vereins der Schwerhörigen und Spätertaubten Karlsruhe), Herbert Müller (Arbeitsgemeinschaft Karlsruher Bürgervereine), Dr. Charlotte Kämpf (Schwarzwaldverein Karlsruhe e. V.), Tino Besekow (Sozialverband VDK Karlsruhe), Jürgen Raphael (Missionswerk Karlsruhe).</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Freier Eintritt in Karlsruher Freibäder, Ermäßigungen auf die Eintrittspreise ins Badische Staatstheater, Naturkundemuseum und ZKM sowie in weiteren baden-württembergischen Kultureinrichtungen: In diesen Genuss kommen nun auch die Ehrenamtlichen in Karlsruhe. Bei einem Pressetermin hat Bürgermeister Dr. Albert Käuflein die ersten sieben Ehrenamtskarten ausgegeben. Nach einem erfolgreich verlaufenen Pilotprojekt wird die Karte seit Sommer 2025 sukzessive im ganzen Land eingeführt. In der Fächerstadt hatte der Gemeinderat im Frühjahr den Weg dafür freigemacht. „Es ist ein Dank fürs ehrenamtliche Engagement“, sagte Käuflein. „Die Gesellschaft wäre ungleich ärmer, wenn man sich dieses Engagement wegdenken würde.“</p>
<p>Mit dem Angebot wird der freiwillige Einsatz von Bürgerinnen und Bürgern gewürdigt. Voraussetzung sind jährlich mindestens 200 Stunden ehrenamtliche und unentgeltliche Arbeit in Organisationen für das Gemeinwohl oder in jüngster Zeit mindestens 100 Stunden in einem gemeinwohl-orientierten Projekt. Auch Mitglieder der Einsatzabteilungen von Feuerwehr, DRK, Bergwacht, THW und dem Katastrophen-schutzdienst sowie Freiwilligendienstleistende und Juleica-Inhaberinnen und -Inhaber haben Anspruch. Die Karten werden befristet ausgegeben und sind in ganz Baden-Württemberg gültig. Die Akzeptanzstellen sind im Aufbau, sodass regelmäßig neue Angebote dazukommen.</p>
<p>„Es ist eine tolle Wertschätzung für das Ehrenamt“, sagte Charlotte Kämpf vom Schwarzwaldverein Karlsruhe bei der Übergabe. „Es ist ein klares Zeichen dafür, dass unser Engagement von Stadt und Land wahrgenommen wird“, ergänzte Tino Besekow vom Sozialverband VDK Karlsruhe. Jeweils als Vorsitzende investieren sie deutlich mehr als 200 Stunden Arbeit pro Jahr. Sie sind sicher, dass viele weitere Mitglieder schon jetzt die Voraussetzungen für den Erhalt der Karte erfüllen. Neben den ersten sieben ausgegeben Karten werden nach dem Startschuss in Karlsruhe weitere Engagierte in den Genuss der Ehrenamtskarte kommen. Die Beantragung ist dabei fortlaufend möglich. Für die landesweite Übersicht an Angebot der Vergünstigungen wird eine Webseite erstellt. -kau-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Drei Ortschaftsräte tagen]]></title>
        <id>ec015e39e4688375cbcae29c55477b38</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/drei-ortschaftsraete-zum-gleichen-datum"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 20. Januar 2026 kommen die Ortschaftsräte in Neureut, Wolfartsweier und Wettersbach zu öffentlichen Sitzungen zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_b230e70b86.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_6a817e2bd0.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_dbd1912a75.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Einzelne Tische mit Mikrofonen" title="Sitzung Symbolfotos" data-src="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_dbd1912a75.jpg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_dbd1912a75.jpg">
</picture>

        <p><span>Die Ortschaftsräte aus Wettersbach, Wolfartsweier und Neureut treffen sich zur gleichen Zeit, aber an verschiedenen Orten.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die<strong> Ortschaftsräte von Wolfartsweier, Neureut und Wettersbach</strong> treffen sich am <strong>Dienstag, 20. Januar 2026, </strong>jeweils<strong> um 19 Uhr</strong>. Während die Wolfartsweierer unter Vorsitz von Ortsvorsteher&nbsp;Dr. Anton Huber in der dortigen Begegnungsstätte zusammenkommen, steht für die Nordkarlsruher die Veranstaltung im&nbsp;Sitzungssaal des Rathauses Neureut an. Die Wettersbacher sind unter Leitung von Ortsvorsteherin Kerstin Tron im&nbsp;Bürgersaal des Rathauses Grünwettersbach zugegen.</p>
<p>In <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10451" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Grünwettersbach</a> geht es unter anderem um eine Bürgerfragestunde sowie die Kita-Bedarfsplanung. Bei den <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10744" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Neureutern</a> stehen die Überprüfung der Altkleider- und Altglascontainer wie auch die Plauderbänke auf der Tagesordnung. In <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10725" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Wolfartsweier</a> sprechen die Ortschaftsräte über die Änderung der Geschäftsordnung und mündliche Anfragen.&nbsp;&nbsp;</p>
<p>Die kompletten Tagesordnungen&nbsp;sowie die Sitzungsunterlagen können im <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a>&nbsp;eingesehen werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Planungsausschuss tagt öffentlich]]></title>
        <id>7c8d561d8f0daff2a76c99d7705712ab</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/planungsausschuss-tagt-oeffentlich-4"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Planungsausschuss kommt am 22. Januar 2026 zu seiner nächsten öffentlichen Sitzung zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Mitglieder des <strong>Planungsausschusses</strong> treffen sich am <strong>Donnerstag, 22. Januar 2026, um 16:30 Uhr</strong>&nbsp;unter Vorsitz von Bürgermeister Daniel Fluhrer, im Bürgersaal des Rathauses am Marktplatz zu ihrer nächsten öffentlichen Sitzung.</p>
<p>Der Ausschuss entscheidet zum Bebauungsplanverfahren „Rüppurrer Straße, Ettlinger Straße (ehemaliges&nbsp;Postverteilzentrum)" und berät über eine Stellplatzsatzung. Zudem nimmt das Gremium den Bebauungsplan "General-Kammhuber-Kaserne" sowie das Ergebnis des&nbsp;Wettbewerbsverfahrens "Kriegsstraße 100&nbsp;– Entwicklung ehemaliges Postgiroareal"&nbsp;zur Kenntnis.</p>
<p>Die komplette&nbsp;<a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10466" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung</a>&nbsp;sowie die Sitzungsunterlagen können im <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a>&nbsp;eingesehen werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ortschaftsrat Hohenwettersbach tagt öffentlich]]></title>
        <id>3842e7d4e29b8d62a53d3dae8cd65bfb</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ortschaftsrat-hohenwettersbach-tagt-oeffentlich-1"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 21. Januar 2026 kommt der Ortschaftsrat Hohenwettersbach zu seiner nächsten Sitzung zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Ortschaftsrat Hohenwettersbach</strong> kommt unter der Leitung von Ortsvorsteherin Elke Ernemann zu seiner nächsten öffentlichen Sitzung am <strong>Mittwoch, 21. Januar 2026</strong>, um <strong>19 Uhr </strong>zusammen. Im Bürgersaal des Rathauses, Kirchplatz 4, beraten die Stadtteilvertreterinnen und Stadtteilvertreter unter anderem über die&nbsp;Amphibienwanderung am Batzenhofweg.</p>
<p>Die vollständige&nbsp;<a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10763" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung</a>&nbsp;sowie die Sitzungsunterlagen können im <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a> abgerufen werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>