<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2025-12-19T12:52:24.222Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2025</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Genehmigungsfähigkeit in Sichtweite]]></title>
        <id>20431ab79afba8fbd375177e1b909506</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-76fab06a27d1387f208e3ce893ed1267"/>
        <updated>2025-12-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Nach drei Tagen anstrengenden Haushaltsberatungen konnten fast alle Anträge behandelt werden. Am Ende wird zu wenig gespart. OB Mentrup unterbreitete einen Kompensationsvorschlag. Offen ist noch eine Entscheidung über Parkgebühren.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Nach drei Tagen anstrengenden Haushaltsberatungen konnten fast alle der rund 400 Anträge besprochen und abgestimmt werden. Was noch fehlt: Der Kompromiss bei der Ausgestaltung der Parkgebühren und damit verbunden eine Ausweitung von Parkzonen und Anwohnerparken. Die CDU möchte einer Verdopplung der Gebühren auf acht Euro pro Stunde nicht zustimmen, fordert stattdessen sechs Euro.&nbsp;</p>
<p>Wie Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup als Zwischenbilanz vorrechnete, gehe man in Vorausschau dieses Kompromisses davon aus, dass nun am Ende der Beratungen im Ergebnishaushalt im Jahr 2026 noch 6,1 Millionen Euro und in 2027 4,5 Millionen Euro zu wenig eingespart werden. Wie Mentrup als Kompensationsvorschlag bekannt gab, habe die <strong>Gewerbesteuer</strong> sich positiver in 2025 entwickelt als in der Oktoberprognose angenommen, so dass hier für beide Jahre jeweils zwei Millionen Euro mehr eingeplant werden könnten. Ebenso verhalte es sich bei den Einnahmen der <strong>Grunderwerbssteuer</strong>. Auch hier könnte eine Million Euro jährlich veranschlagt werden. Außerdem werde man die <strong>globalen Minderausgaben</strong> für das Jahr 2026 um zwei Millionen Euro und für 2027 um eine Million Euro erhöhen. Das heißt, unterjährig muss die Verwaltung mehr einsparen. „Dies wird eine erhebliche Belastung für die Verwaltung“, so OB Mentrup, denn bis zum Frühjahr müsse geklärt werden, wie diese Minderausgaben erbracht werden.</p>
<p>Außerdem, so Mentrup weiter, werde man dem <strong>Eigenbetrieb Stadion</strong> einmalig eine halbe Million Euro zuschreiben.</p>
<h4>Mehr Investitionen möglich</h4>
<p>Für den <strong>Investitionshaushalt</strong> konnte Mentrup eine erfreuliche Nachricht überbringen. Das Sondervermögen des Bundes ermögliche, mehr Projekte vorziehen können. Konkret gehe es zunächst um den Neubau der Anne-Frank-Schule in Oberreut, eine sechsgruppige Kita in Wettersbach sowie eine Photovoltaik-Anlage für das Klärwerk. Darüber hinaus, so Mentrup weiter, würden alle Projekte, die in 2027 und 2028 prioritär im Schulbau angedacht seien, vorgezogen und mit einem Sperrvermerk versehen. Es gehe darum, möglichst viel von den rund 200 Millionen Euro aus dem Sondervermögen abzurufen. Welche Maßnahmen tatsächlich umgesetzt werden, müsse zu einem späteren Zeitpunkt entschieden werden. Im Zuge dessen beschloss der Gemeinderat die Empfehlung, die Kreditobergrenze, die das Regierungspräsidium vorgegeben hat, nicht voll auszuschöpfen.</p>
<p>Mentrup zeigte sich zuversichtlich, damit einen genehmigungsfähigen und zugleich mehrheitsfähigen Etat für die Jahre 2026 und 2027 aufstellen zu können.</p>
<p>Am kommenden Montag, 22. Dezember, ab 15:30 Uhr geht es nun zum Thema Haushalt in der <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10425" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Gemeinderatssitzung</a>&nbsp;im Bürgersaal weiter. Dann wird das Thema Parkgebühren nochmals behandelt sowie der finale Beschluss über die Haushaltssatzung.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Grußbotschaft von Oberbürgermeister Mentrup zu Weihnachten 2025]]></title>
        <id>26c409f70b02ec1390371094ee93011c</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/grussbotschaft-von-oberbuergermeister-dr-frank-mentrup-zu-weihnachten-2025"/>
        <updated>2025-12-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup grüßt die Karlsruher Christinnen und Christen zum Weihnachtsfest 2025.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Liebe Mitbürgerinnen und Mitbürger,</p>
<p>auch in diesem Jahr möchte ich Ihnen <strong>zum Weihnachtsfest von Herzen meine besten Wünsche</strong> übermitteln. Weihnachten ist ein Fest der Hoffnung, des Lichts und des Friedens – ein Fest der Familie und der Gemeinschaft. Und Weihnachten verheißt nach christlichem Glauben „Friede auf Erden und den Menschen seines Wohlgefallens“. Diese Gedanken und Sehnsüchte verbinden uns in unserer gemeinsamen Stadtgesellschaft vermutlich und hoffentlich alle, unabhängig von kulturellen und religiösen Unterschieden und trotz des Wissens, dass wir vom Frieden auf Erden leider weit weg sind.</p>
<p>In Verbindung mit dem Jahreswechsel sind die Weihnachtstage und die Tage „zwischen den Jahren“ auch eine Zeit des Innehaltens nach einem herausfordernden Jahr und eine Gelegenheit zu Rückblick und Ausblick.</p>
<p>Mehr denn je sind für den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft und ein gelingendes Zusammenleben Werte und Engagement für andere vonnöten – unabhängig davon, ob sich diese Werte und Handlungen aus religiösem Glauben, aus humanistischer Gesinnung oder aus Verantwortungsethik speisen. Als Bürgerinnen und Bürger dieser Stadt sind wir auf das Miteinander und auf gegenseitige Achtung und Toleranz angewiesen. Gestalten wir unser Miteinander im Geiste der Geschwisterlichkeit und der unantastbaren Menschenwürde. Und pflegen wir den wahren Geist von Weihnachten: Solidarität, Mitgefühl und der Wunsch, einander Gutes zu tun.</p>
<p>Für die christliche Gemeinschaft ist Weihnachten das Fest der Geburt Jesu Christi, der – nach ihrer Theologie – Sohn Gottes ist und in dem Gott selbst Mensch wurde. In dieser Geburt liegt die Hoffnung auf Erneuerung und Rechtfertigung des Menschen. Die Weihnachtsgeschichte von der Geburt in Armut und Hoffnung erinnert uns daran, die Würde jedes Menschen zu achten und füreinander Verantwortung zu übernehmen.</p>
<p>In diesem Geiste grüße ich alle Christinnen und Christen in Karlsruhe, die in den nächsten Tagen das Weihnachtsfest feiern – und dies unabhängig davon, mit welchen Ritualen und Traditionen und an welchen Tagen Sie dieses Fest des Christentums und der Familie begehen. Mögen diese besonderen Tage Sie mit Freude erfüllen und Ihnen Glaube, Liebe und Zuversicht schenken.</p>
<p>Ich wünsche Ihnen und Ihren Lieben ein gesegnetes Weihnachtsfest, Besinnlichkeit, erfüllte Stunden und ein gesundes, friedliches neues Jahr.</p>
<p>Ihr</p>
<p><strong>Dr. Frank Mentrup</strong><br> Oberbürgermeister der Stadt Karlsruhe</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Müllabfuhr und Öffnungszeiten der Entsorgungseinrichtungen zu Heilige Drei Könige]]></title>
        <id>af7e92e243efd582099eafe700e6149b</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/muellabfuhr-und-oeffnungszeiten-der-entsorgungseinrichtungen-zu-heilige-drei-koenige"/>
        <updated>2025-12-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Team Sauberes Karlsruhe informiert über die Verschiebungen der städtischen Müllabfuhr rund um den Feiertag am 6. Januar 2026.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2025-12-19">
                                        gerade eben
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_Muellfahrzeuge_Foto_TeamSauberesKarlsruhe_375dd7ee44.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_Muellfahrzeuge_Foto_TeamSauberesKarlsruhe_f5a47096a3.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_Muellfahrzeuge_Foto_TeamSauberesKarlsruhe_6f245978c9.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Zwei Müllfahrzeuge" title="" data-src="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_Muellfahrzeuge_Foto_TeamSauberesKarlsruhe_6f245978c9.jpg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/d/1/csm_Muellfahrzeuge_Foto_TeamSauberesKarlsruhe_6f245978c9.jpg">
</picture>

        <p><span>          </span>
    

        
            <span>© Team Sauberes Karlsruhe</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Die städtische Müllabfuhr ist am Dienstag, 6. Januar 2026 (Heilige Drei Könige), nicht im Einsatz. Daher kann es im gesamten Stadtgebiet zu Verschiebungen bei den Abholtagen für Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall kommen. Die vollständige Mitteilung des Teams Sauberes Karlsruhe ist <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload/01_Stadt_Rathaus/018_Aktuelles_Newsroom/TSK/20251219_Pressemeldung_Muellabfuhr_und_OEffnungszeiten_Entsorgungseinrichtungen_rund_um_Hl._Drei_Koenige.pdf" title="Download" target="_blank" download="20251219_Pressemeldung_Muellabfuhr_und_OEffnungszeiten_Entsorgungseinrichtungen_rund_um_Hl._Drei_Koenige.pdf">hier<span> 281 KB (PDF)</span></a> zu lesen.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2025-12-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Eine "Botschafterin der Stadt" geht in Ruhestand]]></title>
        <id>fcfd4ca5e7005509a062a3da47b45363</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/eine-botschafterin-der-stadt-geht-in-ruhestand"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Zwölf Jahre lang leitete Prof. Dr. Anke Karmann-Woessner das Stadtplanungsamt und wirkte dabei auch über die Grenzen Karlsruhes. Ehe sie zum Ende des Jahres in den Ruhestand tritt, wurde die Amtsleiterin von OB Mentrup verabschiedet.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Während für andere Amtsträgerinnen und Amtsträger der Ruhestand wegen Resturlaubs oft schon weit vor dem offiziellen Ende der Dienstzeit beginnt, heißt es für die Leiterin des Stadtplanungsamts (StPlA), Prof. Dr. Anke Karmann-Woessner, "Endspurt bis zur Ziellinie" am Jahresende. So formulierte es Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup bei ihrer offiziellen Verabschiedung. Grund für hierfür sei unter anderem, dass Karmann-Woessner ihren Urlaub nicht selten dem Ehrenamt geopfert habe und dabei als "Botschafterin der Stadt" unterwegs gewesen sei. Dass man in Europa und der Welt "positiv über die Stadt Karlsruhe spricht", so Mentrup, sei zu einem guten Teil der diplomierten Architektin und ihren vielen Talenten zu verdanken, wie beispielsweise den Sprachkenntnissen mit fließendem Französisch.</p>
<h4>"Netzwerkerin auf allen Ebenen"</h4>
<p>Über die Landesgrenzen hinaus ging der Blick von Anke Karmann-Woessner nicnt nur bei ihrer Promotion an der TU Kaiserslautern, wo sie zum Europäischen Umweltrecht forschte, sondern auch im Stadtplanungsamt. „Sie waren Netzwerkerin auf allen Ebenen und haben die Kontakte zum Wohle Karlsruhes eingesetzt", würdigte der OB. So hatte sich Karmann-Woessner beispielsweise mit Erfolg für Karlsruhe als Gastgeberstadt der POLIS-Konferenz im vergangenen Jahr stark gemacht und zudem sogar in Indien gewirkt.</p>
<h4>Zahlreiche Projekte vorangebracht</h4>
<p>In der Fächerstadt habe sie seit ihrem Amtsantritt 2013 viele Projekte "mit großer Hartnäckigkeit und Liebe zum Detail vorangebracht", führte Mentrup weiter aus. Beispielhaft stünden hier die Konversion von "Zukunft Nord", der Technologiepark, das Wildparkstadion oder die Nachverdichtung des Rintheimer Felds. Ein besonderer Fokus lag dabei auf dem Thema Nachhaltigkeit, denn Karmann-Woessner ist Vorstandsmitglied der Deutschen Gesellschaft für Nachhaltiges Bauen.&nbsp;</p>
<p>Eine Kapitänin im Planungsamt</p>
<p>Auf das Segeln als großes Hobby der Amtsleiterin spielte StPlA-Personalratsvertreterin Eva Hennings an: "Wir hatten das Gefühl auf einem gemeinsamen Schiff unterwegs zu sein". Eine Seglerin wisse, dass "der Kurs nie eine gerade Linie ist". Und doch habe sie die Kapitänin ihr Amt "sicher durch ruhige und bewegte See geführt", so Hennings.</p>
<h4>Expertin für Mobilitätsfragen</h4>
<p>Als gebürtige Norddeutsche sei sie im Badischen "sehr gut aufgenommen worden", bekannte Karmann-Woessner. Der 300. Stadtgeburtstag sei für sie "der bestmögliche Einstiegsturbo in die Verwaltung" gewesen und danach ging es Schlag auf Schlag weiter. Zu den bereits vom OB genannten Highlights nannte Karmann-Woessner außerdem das IQ-Leitprojekt Innenstadt, das eine „elementare Verbesserung für die Innenstadt“ bedeute. Außerdem könne sie mit Stolz darauf verweisen, dass Karlsruhe als "führende Stadt in Mobilitätsfragen" gelte. Einen Beitrag dazu leistet sie unter anderem auch mit ihrem Lehrauftrag am Institut für Verkehrswesen des KIT. Von der Verwaltung und dem Gemeinderat verabschiede sie sich nun „mit Dank für die immer respektvolle und wertschätzende Zusammenarbeit“, sagte Karmann-Woessner. -eck-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[VHS Karlsruhe erhält mehr Zuschüsse]]></title>
        <id>bb530e8dd0862fc6a18eaba1e3f6a20e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/vhs-karlsruhe-erhaelt-mehr-zuschuesse"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mehr Geld statt pauschaler Kürzung: Der Zuschuss für die Volkshochschule Karlsruhe (VHS) soll um jährlich 570.000 Euro erhöht werden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Mehr Geld statt pauschaler Kürzung: Der Zuschuss für die Volkshochschule Karlsruhe (VHS) soll um jährlich 570.000 Euro erhöht werden. Dieser Betrag sei nötig, um die VHS zu konsolidieren, erklärte Yvette Melchien. „Die VHS ist eine unverzichtbare Bildungseinrichtung in unserer Stadt“, so die Bürgermeisterin. Anfang Dezember hatte der Haupt- und Finanzausschuss bereits einer Verlängerung des Kontokorrentkredits – eines kurzfristigen Kreditrahmens, um Liquiditätsengpässe zu überbrücken – zugestimmt. 270.000 Euro sind mit einem Sperrvermerk versehen.</p>
<p>Bei den Fraktionen herrschte Einigkeit über die Bedeutung der VHS für die Bildungslandschaft. Benjamin Bauer (Grüne) wies darauf hin, dass die Einrichtung seit Jahren stark unterfinanziert sei. Man müsse die „dauerhafte Liquidität sicherstellen“, forderte auch CDU-Stadtrat Dirk Müller. Für Sybel Uysal (SPD) ermöglicht die VHS soziale Teilhabe, Bildung dürfe kein Privileg sein. Ohne Finanzierung durch die Stadt stehe die VHS vor der Insolvenz, war sich auch Adina Geißinger (Volt) sicher. Ob einige Angebote eingespart werden könnten, stellte Annette Böringer (FDP/FW) als Frage in den Raum. Die AfD verzichtete auf ihren Antrag, bei der VHS sogar zehn Prozent der Zuschüsse zu streichen, und votierte wie alle anderen Fraktionen für die Zuschusserhöhung. -jd-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bäume, Beleuchtung und Spielplätze]]></title>
        <id>e4e97ec4a8df918fd8e14dfc08eedfe8</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/baeume-beleuchtung-und-spielplaetze"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Tielhaushalt 6700 Gartenbau wurden einige Einsparvorschläge der Verwaltung nicht vom Gemeinderat mitgetragen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Gemeinderat hat sich im Zuge der Haushaltsberatungen im Teilhaushalt Gartenbau für eine Reduzierung der Zahl der Spielplätze im Stadtgebiet in den kommenden fünf Jahren entschieden. In der Verwaltungsvorlage heißt es dazu: "Die Stadt Karlsruhe ist im bundesweiten Vergleich überdurchschnittlich mit öffentlichen Kinderspielplätzen ausgestattet. Die Folgekosten sind hoch. Die Einsparung von 5.000 Euro ist zunächst nur ein kleiner Beitrag zur Haushaltssicherung. Das Gartenbauamt geht davon aus, dass der Einspareffekt nach dem Rückbau in den kommenden Jahren steigt (geringerer Reparatur- und Unterhaltungsaufwand, geringerer Kontrollaufwand, geringerer Finanzmittelbedarf). Zunächst jedoch müssen Mittel aus dem Spielplatzbudget für den Rückbau aufgewendet werden, weshalb sich der Einspareffekt erst in späteren Jahren zeigen wird. Ein Rückbau von 80 der 400 öffentlichen Spielplätze (inklusive Kleingartenanlagen) bedeutet eine Einsparung von 20 Prozent der vorhandenen Spielplätze. Eine gute Verteilung von Spielmöglichkeiten wird es auch nach dem Rückbau noch geben."&nbsp;Oberbürgermeister&nbsp;Dr. Frank Mentrup sagte zu dem Vorgehen: „Wir haben einen Kriterienkatalog, anhand dessen wir auswählen.“</p>
<p>Nicht verzichten möchte der Gemeinderat auf die Weihnachtsbäume, die über das Stadtgebiet verteilt aufgestellt werden. Die Verwaltung hatte vorgeschlagen, nur noch den Weihnachtsbaum auf dem Marktplatz zu beschaffen, um so 70.000 Euro pro Jahr einzusparen. In ihren Redebeiträgen verdeutlichen die Gemeinderatsmitglieder, dass "Weihnachtsbäume mehr als nur Dekoration" seien (Katrin Schütz, CDU) und "zu unserer Kultur und unserem Stadtbild" dazu gehörten (Rouven Stolz, AfD). Elke Ernemann (SPD) verwies zudem darauf, dass Weihnachten überall stattfinde, auch in den Bergdörfern.</p>
<p>Zudem hat die Mehrheit der Gemeinderatsmitglieder positiv über zwei Anträge entschieden: "Ambiente- und Freizeitflächenbeleuchtung erhalten" (24 Ja-Stimmen, 20 Nein-Stimmen) sowie "Mehr Bäume pflanzen, als gefällt werden" (30 Ja-Stimmen, 16 nein-Stimmen).</p>


                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Silvester Feuerwerk im Einklang mit der Natur]]></title>
        <id>acc8673924bb950d3fb4f6cb2e30fe04</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/alle-jahre-wieder-silvester-feuerwerk-im-einklang-mit-der-natur"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Jahreswechsel wird auch in Karlsruhe traditionell mit viel Feuerwerk gefeiert. Aber wie kann der Schutz der Wildtiere und der Natur mit den damit einhergehenden Lärm- und Lichtemissionen gelingen?]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Jahreswechsel wird in Deutschland traditionell mit viel Feuerwerk gefeiert.&nbsp;Aber wie kann der <strong>Schutz der Wildtiere und der Natur mit den damit einhergehenden Lärm- und Lichtemissionen</strong> gelingen?</p>
<p>In Naturschutzgebieten und Natura 2000-Gebieten ist Feuerwerk nicht zulässig. Das Verursachen von Lärm oder Luftverunreinigungen ist nach näherer Maßgabe der Schutzgebietsverordnung zumeist verboten. Auch in Landschaftsschutzgebieten sind Feuerwerke nur zulässig, wenn der Naturhaushalt nicht geschädigt wird.</p>
<h4>Artenschutzrechtliche Vorschriften</h4>
<p>Denn was vielen gar nicht bewusst ist: Das Zünden von Feuerwerk verursacht nicht nur bei Haustieren, sondern auch bei unseren Wildtieren enormen Stress und das in einer besonders sensiblen Zeit. Denn im Winter ist Futter schwerer zu finden und sie müssen mit ihrer Energie haushalten. Die Wildtiere werden aufgeschreckt, können Lärm und Lichtreflexe nicht zuordnen und geraten in Panik.</p>
<p>Daher sollte <strong>Feuerwerk</strong> auch <strong>nie in der Nähe von Wäldern</strong> gezündet werden. Auch in öffentlichen Grünanlagen sammeln sich viele Vögel und andere Tiere zur Nacht- und Winterruhe, genauso wie in Gärten oder auf Bäumen und im Gebüsch. Auch Seeufer und die offene Feldflur sind keine geeigneten Orte für das Silvester-Feuerwerk.</p>
<p>Die Stadtverwaltung bittet dringend, auf die Natur Rücksicht zu nehmen und Feuerwerk nicht in oder unmittelbar angrenzend an Schutzgebiete oder in der freien Landschaft zu verwenden. Auch das Zünden in innerstädtischen Grünanlagen sollte unbedingt vermieden und zu diesen Flächen ein größtmöglicher Abstand eingehalten werden.</p>
<h4>Informationen</h4>
<p>Der Umwelt- und Arbeitsschutz, steht gerne beratend zur Verfügung, per E-Mail <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1ldnvck4risvzkjjtylkqRbricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">umwelt-arbeitsschutz(at)karlsruhe.de</a> oder Telefon: <a href="tel:07211333101" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-3101</a>.</p>
<p>Befinden Sie sich in einem Schutzgebiet oder in der unmittelbaren Umgebung? Dies können Sie über den Kartendienst der <a href="https://udo.lubw.baden-wuerttemberg.de/public/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Landesanstalt für Umwelt Baden-Württemberg</a> herausfinden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Der Gemeinderat tagt]]></title>
        <id>17394881ae85d02d06c863f41d7578d7</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/gemeinderat-tagt-5"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Karlsruher Gremium beschließt unter anderem die Haushaltssatzung für den Etat 2026/2027.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Am<strong> Montag, 22. Dezember</strong>, kommt der <strong>Gemeinderat</strong> um <strong>15:30 Uhr</strong> im <strong>Bürgersaal</strong> des Rathauses am Marktplatz in öffentlicher Sitzung zusammen. In seiner letzten Sitzung des Jahres beschließt das Gremium die Haushaltssatzung für die Jahre 2026/2027.<br> Außerdem befasst sich das Gremium mit dem Bauturbo, dem Generalpachtvertrag für die Kleingartenanlage Stuttgarter Straße sowie dem VBK-Einsparkonzept. Ebenfalls berät der Rat über den Bebauungsplan "Grünzug am Wettersbach".&nbsp;</p>
<p>Die vollständige <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10425" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung</a>&nbsp;der Gemeinderatssitzung ist im Ratsinformationssystem abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Moderate Kürzungen bei Zierbrunnen]]></title>
        <id>ba1f21023d71208d7aa54ad63c4dcb29</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/brunnen"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Vorschlag der Verwaltung, alle Zierbrunnen bis auf wenige Ausnahmen für die kommenden zwei Jahre stillzulegen, hat keine Mehrheit im Gemeinderat gefunden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Vorschlag der Verwaltung, alle Zierbrunnen bis auf wenige Ausnahmen für die kommenden zwei Jahre stillzulegen, hat keine Mehrheit im Gemeinderat gefunden. Die Verwaltung hatte so je&nbsp;320.000 Euro für 2026 und 2027 einsparen wollen.</p>
<p>In der Vorlage heißt es dazu: "Die Zeit der vorübergehenden Stilllegung der Zierbrunnen sollte dazu genutzt werden, die dann freie Personalkapazität im Gartenbauamt dafür zu nutzen, defekte Brunnen wieder instand zu setzen, so dass auch diese bei besserer Haushaltslage zusätzlich in Betrieb genommen werden können. Eine Finanzierung des Weiterbetriebs der Zierbrunnen aus dem Sammelansatz würde zu Lasten dieser notwendigen Reparaturen oder anderer priorisierter Klimaanpassungsmaßnahmen gehen. Alle Maßnahmen, die in der aktuellen Planung enthalten sind, wurden vom ämterübergreifenden Projektbegleitkreis Klimaanpassung als vergleichsweise effektiv und effizient bewertet (darunter Begrünungsmaßnahmen, Umsetzung des Hitzeaktionsplans, Starkregenvorsorge und so weiter). Eine Streichung oder Kürzung dieser priorisierten Maßnahmen zugunsten des Unterhalts aller Zierbrunnen wäre somit im Ergebnis nachteilig für die Klimaresilienz der Stadt Karlsruhe."</p>
<p>Ein von der SPD-Fraktion eingebrachter Antrag mit dem Vorschlag, nur die Hälfte Summe (also 160.000 Euro) einzusparen, fand eine mehrheitliche Zustimmung. So votierten CDU, SPD, AfD, FAP/FW, Volt und Einzelstadtrat Friedemann Kalmbach dafür. Grüne, Die Linke sowie KAL lehnten den Antrag ab.</p>
<p>Dr. Clemens Cremer (Grüne) sagte: "Wir mögen Brunnen jeder Art", an dieser Stelle sei allerdings eine Abwägung notwendig. Seine Fraktion erachte hier den Ausbau der Trinkbrunnen als sinnvoll. Dr. Rahsan Dogan (CDU) betonte, dass Zierbrunnen der Abkühlung an heißen Sommertagen dienen. SPD-Stadtrat Dr. Raphael Fechler sagte: "Wir sehen den Vorschlag der Verwaltung kritisch." Zierbrunnen dienten nicht nur der Kühlung, sondern seinen auch ein Kulturgut und würden den öffentlichen Raum aufwerten. Daher brachte seine Fraktion den Vorschlag ein, die geplante Einsparung auf die Hälfte zu reduzieren.</p>
<p>Thomas Hock (FDP/FW) konnte der Argumentationslinie der Grünen nicht folgen und stimmte zu, dem Vorschlag der SPD mitzugehen. Fabian Gaukel (Volt) zeigte Verständnis für den Sparvorschlag der Verwaltung, meinte allerdings: "Wenn wir Zierbrunnen haben, die funktionieren, sollten wir diese auch bespielen." Sonja Döring (KAL) sprach von einer "harten Entscheidung." Ihrer Fraktion sei daran gelegen, Trinkbrunnen zu sichern. "Für uns ist wichtig, dass die Brunnen wieder laufen, wenn sie saniert sind." Andreas Seidler (AfD) stellte die Frage nach den Folgekosten bei einer zeitlichen Stilllegung der Zierbrunnen in Bezug auf etwaig verstopfte Leitungen. -gia-</p>


                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>