<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-01-28T02:09:28.583Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ordnungs- und Bürgeramt führt Beratung per Video ein]]></title>
        <id>c1d3ac020012e771567f4114f5752a03</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ordnungs-und-buergeramt-fuehrt-beratung-per-video-ein"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Nach einem Umzug die neue Wohnung  bei der Stadt anmelden? Ein Führungszeugnis beantragen? Ab sofort können Bürgerinnen und Bürger zahlreiche Anliegen bequem von zuhause oder unterwegs erledigen – per Videotelefonie.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Nach einem Umzug die neue Wohnung schnell und einfach bei der Stadt anmelden? Ein Führungszeugnis beantragen, ohne sich auf den Weg ins Rathaus zu machen? Ab sofort können Bürgerinnen und Bürger zahlreiche Anliegen bequem von zuhause oder unterwegs erledigen – per Videotelefonie.</p>
<p>Bürgermeister Dr. Albert Käuflein stellte das neue digitale Angebot des Ordnungs- und Bürgeramtes am Dienstag im Rathaus vor. „Aus Sicht der Bürgerinnen und Bürger entsteht ein großer Mehrwert, denn der Kontakt zum Amt ist komplett ortsunabhängig“, so Käuflein. Trotz räumlicher Distanz habe man im Videochat einen persönlichen Kontakt und spare Zeit. Der Bürgermeister sieht auch Vorteile für die Stadt: Durch flexiblere Gestaltung von Arbeitsprozessen können Mitarbeitende der Bürgerbüros nun auch im Homeoffice arbeiten – ein großes Plus für die Arbeitgeber-Attraktivität.</p>
<p>Der Test der neuen Software erfolgte seit Mitte vergangenen Jahres – rund 2.500 Termine im Bereich Bürgerangelegenheiten wurden so bereits per Videochat absolviert. „Das Fazit ist sehr positiv“, resümiert der stellvertretende Amtsleiter Matthias Günzel. Zehn Mitarbeitende des Bürgerbüros wurden bereits im Umgang mit der neuen Software geschult. Wie das System in der Praxis funktioniert, stellten Abteilungsleiterin Britta Heck und Projektleiterin Jasmin Wickersheim vor: Nach Vereinbarung eines Termins (auf <a href="http://www.karlsruhe.de/" title="Link zur Seite" target="_blank">karlsruhe.de</a> oder über die Servicenummer 115) erhält der Kunde einen Link zugeschickt und gelangt so per Smartphone, Tablet oder PC in den Videochat mit dem Bürgerbüro. Gemeinsam wird in einem persönlichen Gespräch das Anliegen Schritt für Schritt bearbeitet. Sofern es sich um eine gebührenpflichtige Leistung handelt, kann direkt online bezahlt werden (per Paypal oder Kreditkarte).</p>
<p>Die Videotelefonie ist als dauerhaftes Angebot gedacht, das schrittweise auf weitere Bereiche und Ämter ausgedehnt werden soll. Die Software sei gut, die Bürger immer besser vertraut mit der Technik und der W-LAN-Ausbau schreite voran – in der Kombination gute Voraussetzungen für einen zusätzlichen digitalen Kanal, findet auch Markus Losert, Leiter des städtischen IT-Amtes.  -jd-</p>
<p><a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/service-buergerinformati-on/buergerdienste/videoberatung" title="Link zur Seite" target="_blank">Hier</a> geht es direkt zum virtuellen Amt.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Zwischen Mode und Politik]]></title>
        <id>2cf94ac831b7615c82b57e4304255863</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/zwischen-mode-und-politik"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Melitta Schöpf zählte von den 1950er- bis in die 1970er-Jahre zu den prägendsten Kommunalpolitikerinnen der Fächerstadt. Sie engagierte sich etwa in den Bereichen Soziales, Schulen, Frauenrechte oder das architektonische Erbe der Stadt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Melitta Schöpf zählte von den 1950er- bis in die 1970er-Jahre zu den prägendsten Kommunalpolitikerinnen der Fächerstadt. Vor 125 Jahren, am 27. Januar 1901, kam sie im nordbadischen Mosbach Melitta Schöpf zur Welt. Nach der Versetzung ihres Vaters, des Bahnmeisters Wilhelm Fretz, an den Bahnhof Mühlburger Tor in Karlsruhe wuchs sie ab 1906 in der Weststadt auf und besuchte die Höhere Mädchenschule.</p>
<p>Bis 1928 arbeitete sie im Postscheckamt und ließ sich danach ein Jahr lang für eine Amerikareise beurlauben. Aus ihrer 1931 geschlossenen Ehe mit dem Kaufmann Karl Schöpf, dem Mitinhaber des Modegeschäfts am Marktplatz, entstammt die Tochter Maria Melitta.</p>
<p>Recht spät begann Melitta Schöpf, sich politisch zu betätigen. Angeregt durch ihre Freundschaft mit der Frauenrechtlerin und FDP-Politikerin Marie-Elisabeth Lüders trat sie 1953 der Partei bei und engagierte sich in der Karlsruher FDP-Frauengruppe, deren Vorsitz sie 1955 übernahm. Im Jahr darauf zog sie als erste Freidemokratin in den Gemeinderat ein, dem sie ununterbrochen bis 1975 angehörte.</p>
<p>Melitta Schöpf engagierte sich insbesondere in den Bereichen Soziales, Schulen, Frauenrechte, aber auch im Kampf für den Erhalt des architektonischen Erbes der Fächerstadt. Von allen Seiten wurde ihr dabei eine durchaus positiv wahrgenommene Durchsetzungsfähigkeit bescheinigt. Wenn sie es als notwendig ansah, stellte sie sich im Einzelfall auch gegen ihre FDP-Gemeinderatskollegen, zum Beispiel als diese die gynäkologische Abteilung am ­Städtischen Klinikum schließen wollten.</p>
<p>Melitta Schöpf war auch außerhalb des Gemeinderats ehrenamtlich tätig, in ihrer Kirchen­gemeinde, beim Roten Kreuz, im Deutschen Evangelischen Frauenbund oder im Club berufstätiger Frauen. Für ihr vielfältiges Engagement erhielt sie 1967 das Bundesverdienstkreuz, 1975 verlieh ihr die FDP die Thomas-Dehler-Medaille. Im Jahr 2000​ ​– elf Jahre nach ihrem Tod – wurde eine Straße in der Südstadt nach Melitta Schöpf ­benannt.  -vs-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Herausragendes Engagement]]></title>
        <id>16929eafcc62bac1db86631d7058142b</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/herausragendes-engagement"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Ende letzten Jahres beim „Tag des Ehrenamts“ verlieh Ministerpräsident Winfried Kretschmann das Verdienstkreuz am Bande des Verdienstordens der Bundesrepublik in Stuttgart unter anderem an Solange Rosenberg und Kurt Kramer aus Karlsruhe.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Mit gleich zwei geehrten Persönlichkeiten glänzte Karlsruhe Ende letzten Jahres beim „Tag des Ehrenamts“ in Stuttgart, als Ministerpräsident Winfried Kretschmann das Verdienstkreuz am Bande des Verdienstordens der Bundesrepublik an 16 Bürgerinnen und Bürgern des Landes überreichte. Aus der Fächerstadt nahmen Solange Rosenberg und Kurt Kramer diese bundesweit vergangenes Jahr nur 1.072-mal verliehene Auszeichnung entgegen.</p>
<p>Solange Rosenberg engagierte sich über 25 Jahre in der jüdischen Kultusgemeinde, davon mehr als ein Jahrzehnt als Vorsitzende. Die Tochter eines Holocaust-Überlebenden „baut seit vielen Jahren Brücken zwischen den Menschen“, so das Staatsministerium in seiner Würdigung. Es sei ihr „ein großes Anliegen, Werte wie Toleranz, Respekt und Verständnis zu vermitteln, insbesondere auch der jungen Generation“.</p>

                                    </div><div>
                                            

        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/glockenexperte-1769517845.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/glockenexperte-1769517845.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_glockenexperte-1769517845_1a5a43c239.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_glockenexperte-1769517845_3f5cd11a8a.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_glockenexperte-1769517845_d783f53cd0.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Besondere Auszeichnung für den Glockenexperten Kurt Kramer." title="Glockenexperte" data-src="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_glockenexperte-1769517845_d783f53cd0.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/e/4/csm_glockenexperte-1769517845_d783f53cd0.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Besondere Auszeichnung für den Glockenexperten Kurt Kramer. © Staatsministerium, Regenscheit</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c197007">
        
        <p>Dr. h.c. Kurt Kramer gilt als „einer der weltweit renommiertesten Experten auf dem Gebiet des Glockenwesens“. Er engagiert sich seit sich seit vielen Jahrzehnten für die Förderung der Glockenkultur und deren wissenschaftliche Erforschung. Kramers zahlreiche Publikationen gelten als Standardwerke des Glockenwesens. Außerdem ist er in Vogelschutz und Erwachsenenbildung aktiv.</p>
<p>Ebenso wie die anderen Geehrten hätten Rosenberg und Kramer „Großes für unser Gemeinwesen und Ihre Mitmenschen geleistet“, betonte der Ministerpräsident. „Und deshalb ist es mir wichtig, dass gesehen wird, was Sie leisten und vor allem, Ihre Leistungen zu würdigen“. Kretschmann fügte hinzu, dass unsere Gesellschaft ­ohne das ­Ehrenamt „so viel dunkler und kälter wäre.“&nbsp; -red- / -eck-</p>
    </div>




        
    <div id="c197010">
                    
                    <p>Dieser Artikel erscheint in der StadtZeitung Nr. 4 am 23. Januar 2026. Die Inhalte der StadtZeitung schon lesen, bevor sie im Briefkasten steckt: Im <a href="https://bnn.de/epaper-stadtzeitung" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">ePaper</a> sind alle Ausgaben digital verfügbar.</p>
                </div>

    





                                        </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Geschichte erleben]]></title>
        <id>8882ea7503ac2c8ca12b87ee154e04bd</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/geschichte-erleben"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit einer Kooperationspartnerschaft will das Stadtarchiv zusammen mit der Carl-Hofer-Schule, dem Fachgebiet Bau- und Architekturgeschichte am KIT und der Drais-Gemeinschaftsschule das Bewusssein für öffentlichen Archiven bekannter machen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>„Außerhalb der Wissenschafts-Community Kontakte knüpfen und andere Dinge ausprobieren“ – mit diesem Motto will die Leiterin des Stadtarchivs, Dr. Katrin Dort, das Angebot ihres Hauses bekannter machen. Ein Mittel dazu sind Kooperationspartnerschaften. Die Dritte im Bunde ist nach der Carl-Hofer-Schule und dem Fachgebiet Bau- und Architekturgeschichte am KIT nun die Drais-Gemeinschaftsschule.</p>
<p>Deren Leiterin Heike Willamowski unterzeichnete vergangene Woche die Vereinbarung zusammen mit Katrin Dort. Durch die Einrichtung der gymnasialen Oberstufe „haben wir ganz andere Anforderungen an den Geschichtsunterricht“, nannte Willamowski als Motivation für die Partnerschaft. Aber auch in anderen Klassenstufen soll ein Bewusstsein für historische Inhalte vermittelt und Schwellenängste vor der Nutzung öffentlicher Archive abgebaut werden.</p>
<p>Zustande kam der Kontakt zwischen Drais-Schule und Stadtarchiv über das Projekt „Geschichte im Bild“ von Fachlehrer Miguel Bernal, das Archivar Eric Wychlacz betreute. „Die Schüler hatten wirklich Spaß“, freute sich Bernal und wertete dies als Ansporn für weitere Aktivitäten, zu denen etwa auch Papierschöpfen für die unteren Klassenstufen zählen soll. Denn „es ist schön, wenn unsere Schüler auch mal andere Quellen benutzen als nur den Computer“, betonte Schulleiterin Willamowski die Bedeutung von Archivrecherche. -eck-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[„Ein schöner Tag für den Nahverkehr“]]></title>
        <id>bf837886a754d677e924d5120bd0569f</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ein-schoener-tag-fuer-den-nahverkehr"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Durch den Beitritt des Verkehrsverbunds Pforzheim-Enzkreis (VPE) zum Karlsruher Verkehrsverbund (KVV) können künftig  Fahrgäste mit dem KVV-Tarif bis vor die Tore Stuttgarts fahren.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Über viele Jahre war das Gebiet des Karlsruher Verkehrsverbunds (KVV) zwischen Nordschwarzwald, Pfalz und Kraichgau unverändert geblieben. In diesem Jahr erfährt der KVV nun einen deutlichen Zuwachs durch den Beitritt des Verkehrsverbunds Pforzheim-Enzkreis (VPE). Künftig können Fahrgäste mit dem KVV-Tarif bis vor die Tore Stuttgarts fahren.</p>
<p>Mit der Sitzung des Aufsichtsrats am Dienstag dieser Woche nahm die neue Verbundstruktur ihre Arbeit auf. Erstmals mit dabei waren dann auch das Land Baden-Württemberg, die Stadt Pforzheim und der Enzkreis als KVV-Gesellschafter. „Ein schöner Tag für den öffentlichen Nahverkehr in der Region“ nannte Verkehrsminister Winfried Hermann bei einem Pressetermin diesen Schritt. Das Land unterstützt die Bildung größerer Verwaltungseinheiten auch finanziell, weil „kleinere Verbünde mit komplexen Abrechnungsmechanismen überfordert sind“, so Hermann.</p>
<h4>Großer Vertrauensbeweis</h4>
<p>Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup sprach als KVV-Aufsichtsratsvorsitzender von einem „großen Vertrauensbeweis in der Region“, der den Zusammenschluss ermöglicht habe. Er sei „stolz wie Bolle“, dass sich das VPE-Gebiet Karlsruhe und nicht Stuttgart zugewandt habe, bekannte Mentrup. Weil das Deutschland-Ticket inzwischen rund 85 Prozent der Einnahmen ausmacht, sind die voraussichtlich bis Ende des Jahres umgesetzten Auswirkungen auf die Tarifstruktur weniger gravierend.</p>
<p>Dafür kümmerten sich Verbünde verstärkt um Aspekte, so der OB, „die neben der klassischen Bahn und dem klassischen Bus eine Rolle spielen“. Hierzu zählte er beispielsweise die „Regio-Move“-App, das Fahrradverleihsystem „Nextbike“ oder das Projekt ­„CiCoBW“ für Ticket Check in und Check out. Zudem könne „man über den einen oder anderen Schritt nachdenken“, wie verstärkte Zusammenarbeit in der TechnologieRegion oder bei Hochschulen.</p>
<p>„Wir haben die richtige Entscheidung getroffen“, zeigte sich Pforzheims Oberbürgermeister Peter Boch überzeugt, „das ist für unsere Bürgerinnen und Bürger ein absoluter Mehrwert“. Bastian Rosenau, Landrat des Enzkreises, betonte, dass „wir über Grenzen hinaus denken müssen“. Daher sollen die guten Kontakte mit dem Verkehrsverbund Stuttgart weiter ausgebaut werden, um dem östlichen Kreisgebiet attraktive Angebote zu ermöglichen. -eck-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kreative Wissenschaft auf der großen Bühne]]></title>
        <id>f9226a2740330a50c3f83bf3b69826dd</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/kreative-wissenschaft-auf-der-grossen-buehne-1"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Mai 2026 geht FameLab, eines der bekanntesten Wissenschaftsformate Deutschlands, wieder in Karlsruhe über die Bühne. Die Anmeldung ist ab sofort bis zum 15. April 2026 möglich.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Im Mai 2026 geht FameLab, eines der bekanntesten Wissenschaftsformate Deutschlands, wieder in Karlsruhe über die Bühne. In nur drei Minuten müssen die Kandidatinnen und Kandidaten die Jury und das Publikum mit ihrer Forschung begeistern – unterhaltsam, kreativ und verständlich. FameLab steht für Sichtbarkeit, Austausch und die Freude daran, Wissenschaft lebendig zu vermitteln.</p>
<p><strong>Jetzt anmelden und mitmachen bei FameLab</strong></p>
<p>Teilnehmen können Studierende und Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler ab 21 Jahren aus den Bereichen Natur-, Sozialwissenschaften, Technik oder Medizin. <strong>Die Anmeldung ist ab sofort bis zum 15. April 2026 unter <a href="http://www.famelab-ka.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">www.famelab-ka.de</a> möglich.</strong></p>
<p>Die besten Wissenschaftskommunikatorinnen und -kommunikatoren in Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz, Hessen und im Saarland werden dann beim <strong>südwestdeutschen Vorentscheid </strong>am <strong>Freitag, 8. Mai 2026</strong> um 19 Uhr im Kulturzentrum Tollhaus in Karlsruhe gekürt.</p>
<p>Wer bei FameLab mitmacht, bringt nicht nur sein Forschungsthema auf die Bühne, sondern entwickelt sich auch persönlich und professionell weiter: Die Teilnehmenden gewinnen öffentliche Aufmerksamkeit für ihre Forschung, sammeln wertvolle Erfahrungen in der Wissenschaftskommunikation, trainieren ihr Auftreten vor Publikum und knüpfen spannende Kontakte zu einer engagierten Community aus ganz Deutschland – und das alles mit jeder Menge Spaß.</p>
<p>Ein zusätzlicher Anreiz: Die Gewinnerinnen und Gewinner erhalten ein Preisgeld sowie ein professionelles Medien- und Präsentationstraining und qualifizieren sich für das Deutschlandfinale am 1. Juli 2026. Wer sich dort durchsetzt, vertritt Deutschland beim internationalen Finale von FameLab.</p>
<p>Die Organisation der Veranstaltung übernimmt das Wissenschaftsbüro der Wirtschaftsförderung der Stadt Karlsruhe. Unterstützt wird FameLab durch das Karlsruher Institut für Technologie (KIT), das Nationale Institut für Wissenschaftskommunikation (NaWik), das FZI Forschungszentrum Informatik, die Atruvia AG, die X2E GmbH sowie das Kulturzentrum Tollhaus.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Tag der offenen Tür im Hallenbau: Kunstmuseum Karlsruhe präsentiert sich mit neuem Namen]]></title>
        <id>a350a4005f4f3ce7c4c034cf23cd3763</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/tag-der-offenen-tuer-im-hallenbau-kunstmuseum-karlsruhe-praesentiert-sich-mit-neuem-namen"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Kunstmuseum Karlsruhe - bislang Städtische Galerie Karlsruhe - tritt erstmals unter seinem neuen Namen auf: Am Tag der offenen Tür im Hallenbau, am 1. Februar 2026, werden Führungen, Workshops und Einblicke geboten.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das <strong>Kunstmuseum Karlsruhe</strong> - bislang <strong>Städtische Galerie Karlsruhe</strong> - tritt erstmals unter seinem neuen Namen auf: Zum <strong>Tag der offenen Tür im Hallenbau</strong>&nbsp;- dem Gebäude, das unter anderem das Kunstmuseum und ZKM beherbergt, werden <strong>am 1. Februar 2026</strong> Führungen, Workshops und Einblicke angeboten.</p>
<p>Von 11 bis 13 Uhr lädt das Kunstmuseum Karlsruhe anlässlich der Umbenennung zu einem Sektempfang und – in Kooperation mit der Hochschule für Musik – zu Live-Musik ein. Im Anschluss stellt Stefanie Patruno, Direktorin des Kunstmuseums, das Jahresprogramm 2026 vor.</p>
<p>Im Mittelpunkt des Tages steht die Ausstellung „RATATATAA“ des Künstlerduos Özlem Günyol &amp; Mustafa Kunt: In mehreren thematischen Rundgängen werden Werke betrachtet, die sich mit Protest, Freiheit, Macht und Repräsentation auseinandersetzen. Ein Rundgang findet in türkischer Sprache statt.</p>
<p><strong>Führungen und Einblicke hinter die Kulissen:</strong></p><ul> 	<li>11.30 Uhr: <strong>Familienführung </strong>„Rumgepurzelt und Stillgestanden“ in „Update! Die Sammlung neu sichten – Szenenwechsel 3“ (Teilnahmezahl begrenzt, Anmeldung an der Kasse)</li> 	<li>12, 14 und 15 Uhr: <strong>Kurzführungen</strong> in „Özlem Günyol &amp; Mustafa Kunt. RATATATAA“</li> 	<li>15.30 Uhr: <strong>Kuratorinnenführung </strong>„Von Bahnhöfen und Schrebergärten“ mit Dr. Lil Helle Thomas in „Update! Die Sammlung neu sichten – Szenenwechsel 3“</li> 	<li>16 Uhr: <strong>Führung in türkischer Sprache</strong> in „Özlem Günyol &amp; Mustafa Kunt. RATATATAA“</li> 	<li>17 Uhr: <strong>Kuratorinnenführung </strong>„Puppen, Zombies, Vogelmensch“ mit Christina Korzen in „Update! Die Sammlung neu sichten – Szenenwechsel 3“</li> </ul><p><strong>Mitmachen &amp; Entdecken:</strong></p><ul> 	<li>11 bis 14 Uhr: <strong>Free Climbing – </strong>Die Kletterwand „Free Solo“ von Özlem Günyol &amp; Mustafa Kunt darf bestiegen und erkundet werden.</li> 	<li>11 bis 18 Uhr: <strong>Hallenbau Origami, Hallenbau Rallye und Postkartentisch –</strong>&nbsp;ausgediente<strong> </strong>Ausstellungsplakate zu neuen Kunstwerken falten, Kunstmuseums-Postkarten gestalten und versenden oder alle Institutionen des Hallenbaus auf eigene Faust erkunden</li> 	<li>15 Uhr: „Heute bin ich Kunst – Skulpturen aus Körpern und Worten“: ein <strong>Workshop</strong>&nbsp;mit&nbsp;Spaß und Bewegung für Kinder ab 6 Jahren<strong> </strong>(Teilnahmezahl begrenzt, Anmeldung an der Kasse)</li> </ul><p>Das vollständige Programm des Kunstmuseum Karlsruhe ist <a href="https://kunstmuseum-karlsruhe.de/tag-der-offenen-tur-im-hallenbau/" target="_blank" rel="noreferrer">hier</a> einsehbar.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Schlemmen im Zoo]]></title>
        <id>8fbee092ed72021112542d99344c8527</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/schlemmen-im-zoo"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die "Zooterrassen" sollen ab Mai grundlegende renoviert werden, mit geplanter Neueröffnung Anfang 2027 - das beschloss der Bauausschuss des Gemeinderats.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Gut drei Jahre nachdem „Zooterrassen“ im Februar 2023 ihre Pforten geschlossen hatte, soll jetzt das im Zoologischen Stadtgarten am Fuß des Lauterbergs gelegene Gebäude wiederbelebt werden. Einstimmig sprach sich der Bauausschuss des Gemeinderats für die von der Verwaltung vorgelegten Planungen aus. Diese sehen im Mai beginnende grundlegende Renovierung mit Neueröffnung Anfang 2027 vor.</p>
<p>Am Erscheinungsbild der viele Jahre von der Familie Gass betriebenen „Milchbar“ wird sich dabei wenig ändern. Das Gebäude sei denkmalgeschützt, informierten Zoodirektor Mathias Reinschmidt und sein Stellvertreter Steffen Karcher vor dem Gremium. So sollen beispielsweise Bodenfliesen, Deckenpanelle und Verglasung erhalten bleiben, während der Küchen- und Funktionstrakt komplett entkernt wird. Umfassendere Arbeiten sind zudem am Mauerwerk erforderlich.</p>
<p>„Weil das Gebäude am Berg liegt, gibt es teilweise feuchte Stellen“, informierte Karcher. Auch die Heizungsanlage sowie das Dach werden grundlegend erneuert. Die Installation einer Photovoltaikanlage sei nach Reinschmidts Ansicht nicht sinnvoll, weil durch den Baumbestand zu viel Verschattung erfolge.</p>
<p>Eine gute Nachricht brachte der Zoo-Chef zum Thema Finanzierung mit. Weil die Afrika-Savanne früher fertig geworden sei und weniger gekostet habe, können freie Mittel in die Sanierung der „Milchbar“ fließen. Insgesamt sind für die Baumaßnahmen rund 1,18 Millionen Euro im Haushaltsplan vorgesehen. Als künftiger Betreiber der Zoo-Gastronomie wurde bereits vor einiger Zeit „Marché Mövenpick“ ausgewählt. Diese Firma übernimmt die Kosten für den ­nutzerspezifischen Ausbau von Küche und Gastraum. -eck-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Eisbär jetzt auch in Keramik]]></title>
        <id>847c7384aa5b9b92c7f953f3d1b71ecd</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/eisbaer-jetzt-auch-in-keramik"/>
        <updated>2026-01-27T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[im Zoologischen Stadtgarten nahe dem Eisbärgehege eine Eisbärskulptur der Bildhauerin Irmela Maier enthüllt. Die Figur entstand im Rahmen einer Kunstserie. Pro Jahr entsteht eine Skulptur, 100 kleine Keramik-Exemplare werden verkauft.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Kunst trifft Natur: Letzte Woche wurde im Zoologischen Stadtgarten nahe dem Eisbärgehege eine dazu passende Skulptur der Bildhauerin Irmela Maier enthüllt. Die Figur entstand im Rahmen einer Kunstserie, den sogenannten „Karlsruhe Multiples“: Pro Jahr wird eine Tierskulptur geschaffen, nach deren Vorbild jeweils 100 kleine Keramik-Exemplare in den Verkauf gehen.</p>
<p>Vom Erlös kommen jeweils 100 Euro dem Artenschutz zugute – was pro Auflage 10.000 Euro bedeutet. Auch dieses Mal war alle Exemplare laut Zoo bereits nach kurzer Zeit ausverkauft. Die Multiple-Serie wurde 2018 von der Vollack Gruppe zusammen mit dem Zoo sowie der Artenschutzstiftung Zoo Karlsruhe ins Leben gerufen.</p>
<p>Der Eisbär sei „ein Symbol für den Klimawandel“, betonte Bürgermeister Dr. Albert Käuflein bei der Einweihung, mit dem Gegensatz als kräftiges und zugleich bedrohtes Tier, dessen Lebensraum schwinde. Die Skulptur „Urs“, die einen jungen Eisbären zeigt, spielt im Namen auf das lateinische Wort „ursus“ (Bär) an und ist bereits die dritte Arbeit von Maier. Sie steht – wie die anderen auch – als Schenkung der Künstlerin im Zoologischen Stadtgarten.</p>
<p>Kein anderer Zoo biete einen entsprechenden Kunstpfad, betonte Zoodirektor Dr. Matthias Reinschmidt und verwies darauf, dass das Projekt eine gute Möglichkeit biete, um Kunst und Artenschutz zusammenzubringen.</p>
<p>Zu den bedrohten Tierarten der Serie zählten bisher unter anderem ein Elefant, ein roter Panda oder ein Pinguin. Für ihre Skulpturen studiere Irmela Maier die Tiere zuvor im Zoo, hieß es, sie suche akribisch Materialien zusammen, das komme in den Kunstwerken zum Tragen.</p>
<p>Der Keramik-Eisbär „Urs“ habe seinen Platz gefunden, befand Reinhard Blaurock, Geschäftsführender Gesellschafter der Vollack Gruppe. Mit dem Sponsoring solle eine Brücke zwischen Kultur und Natur entstehen sowie Aufmerksamkeit für Klima und Artenschutz geschaffen werden. Wie die Reihe weitergeht, werde bei der art Karlsruhe im Februar bekanntgegeben, so Blaurock. -nke-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-27T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>