<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-01-10T02:02:29.989Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Escape Game im Pfinzgaumuseum spielen]]></title>
        <id>01e3c5d46318087a7468b3c1ab162252</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/escape-game-im-pfinzgaumuseum-spielen"/>
        <updated>2026-01-09T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Pfinzgaumuseum in Durlach bietet ab dem 18. Januar 2026 ein Escape Game ab 12 Jahren durch die Dauerausstellung an.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das neue <strong>Escape Game </strong>des <strong>Pfinzgaumuseums</strong> „Das verfluchte Kindermädchen“ lädt zu einer spannenden Abenteuerreise durch die Räume der Dauerausstellung in der <strong>Durlacher Karlsburg</strong> ein.</p>
<p>Einst stahl das Kindermädchen Agnes den goldenen Siegelring des kleinen Markgrafen Karl Friedrich. Wegen dieser schändlichen Tat ist sie nun dazu verflucht, als Geist durch die Mauern der Karlsburg zu spuken – so erzählt es die fiktive Geschichte des unterhaltsamen Rätselspiels. In dem Escape Game versuchen die Spielerinnen und Spieler Agnes zu erlösen, indem sie verschiedene Rätsel rund um die Geschichte Durlachs lösen. Gelingt es, das versteckte Schmuckstück wiederzufinden?</p>
<p>Auf spielerische Weise tauchen die Spielerinnen und Spieler bei diesem Vermittlungsformat in die Dauerausstellung des Pfinzgaumuseums ein und erfahren beim Knacken der Rätsel mehr über die spannende Vergangenheit Durlachs.</p>
<p>Die Rätsel des Escape Games wurden von Schülerinnen und Schülern im Rahmen einer Kooperation mit dem Markgrafen-Gymnasium und der TheoPrax Stiftung entwickelt. Es ist <strong>ab Sonntag, den 18. Januar 2026,</strong> für 3 Euro pro Person spielbar. Das Spiel dauert circa 60 Minuten und ist geeignet für zwei bis fünf Spielende ab 12 Jahren. Das Museum empfiehlt, das Spiel in Begleitung einer erwachsenen Person zu spielen.</p>
<p>Termine und Buchung:</p>
<p>Das Escape Game ist während der Öffnungszeiten des Museums spielbar, frühester Beginn ist 30 Minuten nach Öffnung, spätester Beginn ist 90 Minuten vor Schließung des Museums. Das Escape Game kann&nbsp;montags bis freitags von 9 bis 16 Uh telefonisch unter&nbsp;<a href="tel:07211334231" title="Telefonnummer anrufen">0721/133-4231</a> oder <a href="tel:07211334222" title="Telefonnummer anrufen">133-4222</a> gebucht sowie bei Verfügbarkeit spontan gespielt werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-09T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Durlacher Ortschaftsrat tagt]]></title>
        <id>c6dcc2dbf9d4c458e543577be9b18666</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/durlacher-ortschaftsrat-tagt-1"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Ortschaftsrat Durlach kommt am 14. Januar zu seiner ersten Sitzung im neuen Jahr zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Ortschaftsrat Durlach</strong> kommt am <strong>Mittwoch, 14. Januar</strong>, zu seiner ersten Sitzung im neuen Jahr zusammen. Beginn der Ortschaftsratssitzung ist um <strong>17 Uhr im Bürgersaal im Rathaus</strong> (Pfinztalstraße 33). Auf der Tagesordnung stehen neben dem jährlichen Bericht der Stadtteilbibliothek auch das Projekt "Eisenbahnüberführung über die Pfinz" sowie die Ergänzung einer Bedarfsampel am Standort B3/Marstallstraße.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10713" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ortschaftsrat Stupferich kommt zusammen]]></title>
        <id>9b0dd239af7d33196da99c162e0826e0</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ortschaftsrat-stupferich-kommt-zusammen"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Sitzungssaal des Rathauses Stupferich findet am 14. Januar die erste Ortschaftsratssitzung im neuen Jahr statt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Im Sitzungssaal des <strong>Rathauses Stupferich</strong> findet am <strong>Mittwoch, 14. Januar</strong>, ab 19 Uhr die erste Ortschaftsratssitzung im neuen Jahr statt. Auf der Tagesordnung stehen eine öffentliche Anhörung zum Thema Entwicklungsgebiet "Am Gänsberg" sowie die Friedhofsgebührensatzung und die Stellplatzsatzung.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10739" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Sitzung des Haupt- und Finanzausschusses]]></title>
        <id>22eb6856cdcbd670aae66a221aa36685</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/sitzung-des-haupt-und-finanzausschusses"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Mitglieder des gemeinderätlichen Haupt- und Finanzausschusses treffen sich am 13. Januar zu ihrer nächsten Sitzung]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Mitglieder des gemeinderätlichen <strong>Haupt- und Finanzausschusses</strong> treffen sich am <strong>Dienstag, 13. Januar</strong>, von 16.30 bis 18.30 Uhr zu ihrer ersten Sitzung im neuen Jahr. Diese findet im <strong>Bürgersaal des Rathauses</strong> am Marktplatz statt. Im Fokus steht das neue Schulkind-Bildungs- und Betreuungssystem (SKiBB); die Ausschussmitglieder beraten über Vertragsbedingungen und Elternentgelte für die Klassenstufe 1 in der Übergangsphase im Schuljahr 2026/27 sowie über die täglichen Betreuungszeiten.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10463#top1" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bauausschuss: Zooterrassen und Brandschutz auf der Agenda]]></title>
        <id>16cbbd82d07de73230b5f3dfc74a9b05</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/zooterrassen-und-brandschutz-auf-der-agenda"/>
        <updated>2026-01-08T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit der Sanierung der Zooterrassen und der Einrichtung einer Brandschutzanlage im Rheinhafen beschäftigt sich der Bauausschuss des Gemeinderats in seiner Sitzung am 15. Januar 2026.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Zur ersten öffentlichen Sitzung im neuen Jahr trifft sich der <strong>Bauausschuss </strong>des Karlsruher Gemeinderats am <strong>Donnerstag, 15. Januar 2026, um 16:30 Uhr</strong> im Bürgersaal des Rathauses.</p>
<p>Auf der Agenda stehen zwei Tagesordnungspunkte: Zunächst geht es um die Einrichtung einer Brandübungsanlage auf dem "Thermoselect"-Areal im Rheinhafen. Diese wird als Ersatz für die bisherige Anlage auf dem Gelände des Klärwerks dienen. Anschließend berät das Gremium über den Baubeschluss zur Sanierung des Gastronomiebetriebs "Zooterrassen" im Zoologischen Stadtgarten. Das denkmalgeschützte Gebäude, in dem der Betrieb seit 2023 ruht, soll wiederbelebt werden.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10464" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-08T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Straßensperrung Batzenhofweg wegen Amphibienwanderung]]></title>
        <id>8890ddcca4c1a446249c66071e4ccf50</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/strassensperrung-batzenhofweg-wegen-amphibienwanderung"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Sperrung zum Schutz streng geschützter Arten erfolgt nachts vom 15. Januar bis 30. Mai 2026.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Ein neues Artenschutzgutachten im Auftrag des Umwelt- und Arbeitsschutzes der Stadt Karlsruhe hat ergeben, dass im Bereich des Batzenhofwegs fünf verschiedene Amphibienarten vorkommen, die alle nach Bundesnaturschutzgesetz geschützt sind. Dieses Gesetz verbietet ein Verletzen oder Töten der Tiere. Unter anderem wurden Springfrösche und Europäische Laubfrösche am Batzenhofweg nachgewiesen, welche nach Bundesnaturschutzgesetz streng geschützt sind.</p>
<p>Springfrösche wandern bereits ab Januar zur Fortpflanzung und Laichablage zu den Gewässern auf dem Golfplatz. Europäische Laubfrösche wandern hingegen relativ spät zu ihren Laichgewässern, erst im April und Mai. Daher wird der Batzenhofweg vom 15. Januar bis 30. Mai 2026 von 18 bis 6 Uhr durch die Schrankenanlage gesperrt sein.</p>
<p>In einem zwei- bis dreiwöchigen Rhythmus wird die Schließzeit an die kürzer werdende Tageslänge angepasst und beginnt dann immer etwas später jeweils mit Eintritt der Dämmerung. Sollte die Wanderung der Laubfrösche früher vorbei sein, wird die Sperrung vorzeitig aufgehoben. Da Amphibienwanderungen stark witterungsabhängig sind, kann es sein, dass sich die Wanderung 14 Tage nach vorne oder hinten verschieben kann.</p>
<p>Das Gut Batzenhof ist während der oben genannten Sperrzeiten in den Abend- und frühen Morgenstunden nur über die Ochsenstraße und Am Thomashäusle erreichbar. Die Stadtverwaltung Karlsruhe bittet um Verständnis im Sinne des Artenschutzes.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Buchclubs der Stadtbibliothek laden zum Austausch ein]]></title>
        <id>307bd49c5109edb4c04c2a835bd8ece6</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/buchclubs-der-stadtbibliothek-laden-zum-austausch-ein"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Stadtbibliothek Karlsruhe lädt Literaturinteressierte ab 2026 zu zwei regelmäßig stattfindenden Buchclubs ein.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Stadtbibliothek Karlsruhe lädt Literaturinteressierte ab 2026 zu zwei regelmäßig stattfindenden Buchclubs ein.</p>
<p>Der <strong>Krimi-Buchclub</strong>, geleitet von Jörg Mattusch (Stephanus Buchhandlung), widmet sich der Welt der Krimis und Thriller. In den Treffen werden Leseerfahrungen ausgetauscht, neue Autorinnen und Autoren vorgestellt und Lieblingswerke diskutiert. Die Zusammenkünfte finden jeweils am vierten Dienstag in ungeraden Monaten von 17 bis 18 Uhr statt.</p>
<p>Der <strong>Buchclub „Buchtipps“</strong> knüpft an die erfolgreiche Buchtipp-Aktion der Stadtbibliothek an. Im Mittelpunkt stehen persönliche Empfehlungen von Kollegium und Kundschaft – Romane, Sachbücher oder Lyrik, die berühren und inspirieren. Die Treffen finden jeden dritten Mittwoch in ungeraden Monaten von 15:30 bis 16:30 Uhr statt.</p>
<p>Beide Buchclubs sind bereits 2025 gestartet und haben sich nun erfolgreich etabliert. Sie finden in der Zentrale im Neuen Ständehaus statt, sind kostenfrei und ohne vorherige Anmeldung besuchbar. Die Stadtbibliothek Karlsruhe schafft damit Orte des Austauschs und der Inspiration für alle Literaturbegeisterten.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Die Farben des Lebens – Ein kreatives Angebot für Menschen mit Demenz und ihre Angehörigen]]></title>
        <id>97b962cf4a072c42e0d3c8ae0a3fb194</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/die-farben-des-lebens-ein-kreatives-angebot-fuer-menschen-mit-demenz-und-ihre-angehoerigen"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Netzwerk Demenz Karlsruhe startet am 15. Januar ein kreatives Angebot für Menschen mit Demenz in der Städtischen Galerie Karlsruhe. Das offene Angebot findet einmal im Monat statt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das <strong>Netzwerk Demenz Karlsruhe</strong> startet am <strong>15. Januar</strong> ein kreatives Angebot. Einmal im Monat laden Demenzberaterin Birgit Großhans und Kunstbegleiterin Claudia H. Rudlof in die <strong>Städtische Galerie Karlsruhe</strong> (Lorenzstraße 27) ein, um gemeinsam mit Farben, Formen und unterschiedlichen Materialien zu gestalten. Das offene Angebot schafft für Menschen mit Demenz und ihre Angehörigen entspannte Momente, geprägt von Kreativität, Gemeinschaft und Begegnung. Die kommenden Termine sind <strong>Donnerstag, 15. Januar, 12. Februar und 19. März</strong>, jeweils von 10 bis 11:30 Uhr. Die Teilnahme an dem kostenfreien Angebot kann fortlaufend oder zu einzelnen Terminen erfolgen.</p>
<p>Anmeldung beim Seniorenbüro der Stadt Karlsruhe unter Telefon 0721 133-5022 oder E-Mail <a href="#" data-mailto-token="drzckf1mvievkqlex4uvdveqRjas5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">vernetzung-demenz(at)sjb.karlsruhe.de</a> ist erwünscht.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ein PikoPark für Knielingen]]></title>
        <id>92131719632857fc4aa6cc3364dac37f</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ein-pikopark-fuer-knielingen"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 15. Januar 2026 gibt es eine Infoveranstaltung zum ersten Karlsruher PikoPark, der in Knielingen entsteht. Bürgerinnen und Bürger können ihre Ideen mit einbringen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>In Knielingen entsteht der erste PikoPark in Karlsruhe – ein grüner Rückzugsort für Mensch und Tier. Auf kleinem Raum wird ein naturnaher Lebensraum geschaffen, der Artenvielfalt fördert, das Mikroklima verbessert und zugleich ein neuer Erholungs- und Aufenthaltsort für Anwohnerinnen und Anwohner ist.</p>
<p>Wer eigene Ideen einbringen und die Entwicklung des PikoParks mitgestalten möchte, erhält bei einer Informationsveranstaltung am <strong>Donnerstag, 15. Januar 2026, um 19:30 Uhr</strong>, im Bürger- und Gemeindezentrum Knielingen, Struvestraße 45, Gelegenheit dazu. Eröffnet wird der Abend von Erster Bürgermeisterin Bettina Lisbach sowie Ursula Hellmann, der 1. Vorsitzenden des Bürgervereins Knielingen. Adrian Ballbach, zuständiger Projektleiter des Gartenbauamtes, führt durch die Veranstaltung.&nbsp;Der Eintritt ist frei.</p>
<p>PikoParks sind kompakte, grüne Rückzugsräume für dicht besiedelte Stadtteile. Auf kleinem Raum entstehen durch vielfältige, heimische Bepflanzung, schattenspendende Bäume und biodiversitätsfördernde Elemente wie Trockenmauern, Totholz oder Sandlinsen artenreiche, naturnahe Lebensräume. Die Flächen tragen damit zur Verbesserung des Mikroklimas bei, speichern Regenwasser und laden Bürgerinnen und Bürger zum Verweilen ein.</p>
<p>Ein zentraler Bestandteil des Projekts ist die aktive Beteiligung der Bürgerinnen und Bürger. Interessierte erhalten die Möglichkeit, Ideen und Wünsche einzubringen und den neuen PikoPark mitzugestalten.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>