<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-02-05T16:56:59.047Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ortschaftsrat Wettersbach trifft sich zur Februarsitzung]]></title>
        <id>3baddee96803658a219baaede8d6bd96</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ortschaftsrat-wettersbach-trifft-sich-zur-februarsitzung"/>
        <updated>2026-02-05T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Unter Vorsitz von Ortsvorsteherin Kerstin Tron kommen die Mitglieder des Ortschaftsrates Wettersbach am 10. Februar um 19 Uhr im Rathaus Grünwettersbach zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/5/c/csm_rathaus_gruenwettersbach-1664260554_b92046d266.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/5/c/csm_rathaus_gruenwettersbach-1664260554_462d9079c3.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/5/c/csm_rathaus_gruenwettersbach-1664260554_27c1aeb0ee.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Rathaus Grünwettersbach" title="Rathaus Grünwettersbach" data-src="/fileadmin/_processed_/5/c/csm_rathaus_gruenwettersbach-1664260554_27c1aeb0ee.jpg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/5/c/csm_rathaus_gruenwettersbach-1664260554_27c1aeb0ee.jpg">
</picture>

        <p><span>Der Ortschaftsrat Wettersbach tagt am Dienstag, 10. Februar, im Rathaus Grünwettersbach.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Unter Vorsitz von <strong>Ortsvorsteherin Kerstin Tron</strong> kommen die Mitglieder des <strong>Ortschaftsrates Wettersbach</strong> am <strong>Dienstag, 10. Februar, um 19 Uhr</strong> im <strong>Rathaus Grünwettersbach</strong> zusammen.</p>
<p>Auf der Tagesordnung steht unter anderem der Rechtsanspruch auf Ganztagsförderung für Grundschulkinder sowie der Bebauungsplan östlich der Esslinger Straße.</p>
<p>Interessierte können sich die <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10453" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">komplette Tagesordnung</a> und deren Unterlagen im Ratsinformationssystem auf karlsruhe.de anschauen.&nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-05T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ortschaftsrat: Durlach und Stupferich tagen]]></title>
        <id>4b5d272e5d97761da24ad40b07aee737</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ortschaftsrat-durlach-und-stupferich-tagen"/>
        <updated>2026-02-05T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Zwei Ortschaftsräte, ein Datum, aber unterschiedliche Uhrzeiten und Orte: Die Ortschaftsräte aus Stupferich und Durlach besprechen ihre Themen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Unter Vorsitz von <strong>Ortsvorsteherin Alexandra Ries</strong> kommen die <strong>Durlacher Ortschaftsräte</strong> am <strong>Mittwoch, 11. Februar, um 17 Uhr</strong> im <strong>Bürgersaal</strong> des dortigen Rathauses zusammen. Dann sind auch die <strong>Stupfericher Ortschaftsräte</strong> aktiv: Am gleichen Tag, aber <strong>um 19 Uhr</strong> und im <strong>Sitzungssaal des Stadtteil-Rathauses</strong>, treffen sich diese Volksvertreter unter Vorsitz von <strong>Ortsvorsteher Alfons Gartner</strong>.</p>
<p>In Stupferich geht es unter anderem um die Mitteilungen der dortigen Verwaltung. Die Durlacher Kolleginnen und Kollegen thematisieren unter anderem den Kultursommer 2026 sowie die Begrünung der Altstadt.</p>
<p>Ausführliche Informationen zu den Tagesordnungen und den zugeordneten Unterlagen gibt es für <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10714" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Durlach</a> und <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10782" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Stupferich</a> im Ratsinformationssystem auf karlsruhe.de.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-05T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mitglieder des Ausschusses "Eigenbetrieb Abfallwirtschaft und Stadtreinigung" treffen sich]]></title>
        <id>18688f30071ee27e1d1c7426d2970356</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/mitglieder-des-ausschusses-eigenbetrieb-abfallwirtschaft-und-stadtreinigung-treffen-sich"/>
        <updated>2026-02-05T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die nächste Sitzung des Karlsruher Ausschusses "Eigenbetrieb Abfallwirtschaft und Stadtreinigung" findet am 12. Februar ab 16:30 Uhr im Bürgersaal des Rathauses am Marktplatz statt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die nächste Sitzung des <strong>Ausschusses "Eigenbetrieb Abfallwirtschaft und Stadtreinigung"</strong> findet am kommenden <strong>Donnerstag, 12. Februar, ab 16:30 Uhr</strong> im <strong>Bürgersaal</strong> des Rathauses am Marktplatz statt. Unter Vorsitz von <strong>Erster Bürgermeisterin Bettina Lisbach</strong>&nbsp;geht es dabei unter anderem um folgende Tagesordnungspunkte:</p>
<p>Es soll ein Auftrag zur stationären Reinigung von Abfallwertstoffbehältern vergeben werden. Zudem geht es ebenfalls um die Vergabe zum Thema Straßenkehricht.</p>
<p><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10474" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Die komplette Tagesordnung</a> und deren Unterlagen können sich Interessierte im Ratsinformationssystem auf karlsruhe.de durchlesen.&nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-05T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Haupt- und Finanzausschuss tagt]]></title>
        <id>6894e6dd3fecd2c17ba8f3e68fc37fb6</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/haupt-und-finanzausschuss-tagt-2"/>
        <updated>2026-02-05T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 10. Februar 2026 kommt der Karlsruher Haupt- und Finanzausschuss zu seiner nächsten Sitzung im Bürgersaal des Rathauses am Marktplatz zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Am <strong>Dienstag, 10. Februar 2026</strong>, kommt der <strong>Haupt- und Finanzausschuss</strong> ab <strong>16:30 Uhr</strong> zu seiner nächsten Sitzung im <strong>Bürgersaal</strong> des Rathauses am Marktplatz zusammen.&nbsp;</p>
<p>Das Gremium berät einerseits über die Annahme des Angebots von Zuwendungen und andererseits über die Beauftragung eines Fachplaners für die Aktualisierung des Einsatzleitsystems der Integrierten Leitstelle.&nbsp;</p>
<p>Alle Sitzungsunterlagen sind im Ratsinformationssystem unter <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">sitzungskalender.karlsruhe.de</a> abrufbar.&nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-05T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Betreuungszeiten und Entgelte beschlossen]]></title>
        <id>f9156b3eaec841d9544e8a842fcf6127</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/betreuungszeiten-und-entgelte-beschlossen"/>
        <updated>2026-02-05T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Modell SKiBB wird die tägliche Betreuungszeit für künftige Erstklässler ab dem kommenden Schuljahr 2026/27 auf den Zeitraum von 7:30 bis 16:30 Uhr schultäglich festgelegt. Das hat der Gemeinderat in seiner Januar-Sitzung einstimmig beschlossen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Im Modell SKiBB – dem „Schulkind-, Bildungs- und Betreuungssystem – wird die tägliche Betreuungszeit für künftige Erstklässler ab dem kommenden Schuljahr 2026/27 auf den Zeitraum von 7:30 bis 16:30 Uhr schultäglich festgelegt. Das hat der Gemeinderat in seiner Januar-Sitzung einstimmig beschlossen. Das Gremium folgte damit den Empfehlungen der „Arbeitsgemeinschaft Pädagogisches Konzept“ sowie des Haupt- und Finanzausschusses.</p>
<p>Bereits im Dezember hatte der Gemeinderat entschieden, die Betreuungszeit im Modell „SKiBB“ temporär auf täglich neun Stunden festzulegen. Offen war, ob vom bisherigen zehnstündigen Konzept am Morgen oder am Nachmittag eine Stunde gekürzt werden soll. Da Eltern die Frühbetreuung stärker in Anspruch nehmen, haben sich die Gremien nun für die Streichung am Nachmittag ausgesprochen. Hintergrund der Reduzierung der Betreuungszeiten ist die Konsolidierung des städtischen Haushalts; eine Streichung der Ergänzenden Betreuung konnte so verhindert werden.</p>
<p>Sozialbürgermeisterin Yvette Melchien betonte in der Gemeinderatssitzung erneut, dass die Stadt am Ziel einer zehnstündigen Betreuung festhalten wolle. Das Schuljahr 2026/27 gilt als Übergangsjahr, für das die Entgelte für die einzelnen Module und die Ferienbetreuung angepasst wurden – auch hier votierte der Gemeinderat mehrheitlich bei zwei Enthaltungen für die neue Entgeltstruktur.</p>
<p><strong>Welche Betreuungsmöglichkeiten gibt es?</strong></p>
<p>In Karlsruhe gibt es Ganztagsgrundschulen und Halbtagsgrundschulen. Während der Schulzeit sind die Kinder im Unterricht betreut. Außerhalb des Unterrichts können Eltern ihre Kinder zur Betreuung im sogenannten „Modularen System“ anmelden. Folgende Module sind vorgesehen: Vor Unterrichtsbeginn (Modul 1: 7:30 bis 8:30 Uhr), Betreuung am Mittag (Modul 2: 12 bis 14 Uhr) und nach Unterrichtsende (Modul 3: 14 bis 16:30 Uhr); Modul 3 ist für Kinder im Halbtag an einer Ganztagsgrundschule nicht buchbar. Für Kinder im Ganztag an einer Ganztagsgrundschule gibt es noch das Modul 4 mit einer Betreuungszeit von 16 bis 16:30 Uhr (Montag bis Donnerstag) sowie 14 bis 16:30 Uhr (am Freitag). Für die Schulferien kann wochenweise ein Ferienmodul gebucht werden.</p>
<p><strong>Was kosten die Betreuungsformen?</strong></p>
<p>Die Module 1, 2, 3 und 4 kosten jeweils 50 Euro. Mittagessen wird mit 77 Euro berechnet, eine Ferienwoche mit 100 Euro. Da seitens des Landes Baden-Württemberg verbindliche Verwaltungsvorschriften ausstehen, ist eine Neuberechnung der Elternentgelte aktuell noch nicht möglich. Daher ist die von der Verwaltung vorgestellte Variante eine Übergangslösung.</p>
<p><strong>Was ist mit Kindern der Klassenstufen 2 bis 4?</strong></p>
<p>Für Kinder der zweiten bis vierten Klassenstufen gilt der Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung noch nicht. Die Stadt bietet diesen Kindern jedoch hinsichtlich ihrer Betreuung Bestandsschutz. Dies bedeutet, dass der Betreuungsumfang aus dem laufenden Schuljahr 2024/2025 erhalten bleibt und die Eltern dadurch Planungssicherheit haben.&nbsp;</p>
<p><strong>Wie wurde das Thema im Gemeinderat diskutiert?</strong></p>
<p>Iris Sardarabady (Grüne) lobte den Umgang der Stadtverwaltung mit dem komplexen Thema als „agil und zielorientiert“ und bekräftigte die Forderung ihrer Fraktion, am Ziel einer zehnstündigen Betreuung festzuhalten. „Wir müssen Eltern Sicherheit geben“, erklärte Bettina Meier-Augenstein (CDU). Sie sehe noch große Probleme hinsichtlich Personalkapazität und Räumlichkeiten. Den weiteren Prozess wolle die CDU „engmaschig begleiten“, so Meier-Augenstein. Melis Schmid (SPD) forderte mit Blick auf die Entgeltstruktur, dass die Betreuung bezahlbar bleiben müsse. Oliver Schnell (AfD) signalisierte Unterstützung für den Verwaltungsvorschlag. Sonja Döring (KAL) forderte, zu gegebener Zeit „nachjustieren“ zu können, etwa beim Thema flexible Abholzeiten. „Viele Eltern sind unendlich dankbar für die Flexibilität“, lobte FÜR-Stadtrat Friedemann Kalmbach auch im Namen der Fraktion der FW/FDP das von der Verwaltung erarbeitete Gesamtpaket. -jd-</p>
<p>Derzeit wird eine Informationsseite für Eltern zusammengestellt, die in Kürze online sein wird.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-05T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mini-Fußgänger statt Elterntaxis]]></title>
        <id>4caca43307d5fa80bbd3a3f01eba0231</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/mini-fussgaenger-statt-elterntaxis"/>
        <updated>2026-02-05T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Karlsruhes Bürgermeisterin Yvette Melchien und Hohenwettersbachs Ortsvorsteherin Elke Ernemann klären über die Vorteile von zu Fuß gehenden Schülerinnen und Schüler auf.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>„Bei uns hier in Hohenwettersbach liegt alles nah beieinander: Schule, Feuerwehr und Rathaus“, berichtet Ortsvorsteherin Elke Ernemann. So parken rund um die Schulzeiten Elterntaxis schon mal den Platz vor der Schule im Lustgarten zu. Die Asphaltfläche befindet sich jedoch auch direkt vor der Feuerwehrausfahrt. Und so kam es Ende Juli 2025, wie es kommen musste: Die Floriansjünger konnte nicht wie dringend erforderlich zu einem Einsatz ausrücken. „Da hat der Kommandant einen sehr lauten Brüller losgelassen. Die Eltern haben weggeparkt und die Feuerwehr konnte doch noch losfahren“, so Ernemann.</p>
<p>Diese Situation war der Auslöser für einen Termin der Stadt Karlsruhe. Unter dem Motto „Geht doch! Schulweg ohne Elterntaxis“ sperrte die Verwaltung kurzerhand für einen Morgen die umkämpfte Fläche ab. „Das ist eine gelungene Aktion, dass die Kinder angehalten sind, zu Fuß zu kommen“, freut sich Schulleiterin Kirsten Krauss.</p>
<p>„Dieses Thema stand gerade bei unserem Sportgespräch im Mittelpunkt. Professor Alexander Woll hat berichtet, wie wichtig der zu Fuß gegangene Schulweg ist“, ergänzt Bürgermeisterin Yvette Melchien. Das helfe gegen Bewegungsmangel, der Lernerfolg steige und die Sicherheit ebenso. Und so verteilte sie zusammen mit Ernemann an diesem Morgen nicht nur Ratschläge, sondern genauso Turnbeutel und Trinkflaschen, die bei den Kindern und ihren Eltern reißenden Absatz fanden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-05T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Müllabfuhr und Öffnungszeiten der Entsorgungseinrichtungen am Faschingsdienstag]]></title>
        <id>393bb372d56783233fb1a3b64a073911</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/muellabfuhr-und-oeffnungszeiten-der-entsorgungseinrichtungen-am-faschingsdienstag"/>
        <updated>2026-02-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die städtische Müllabfuhr ist am Faschingsdienstag, 17. Februar 2026, in Karlsruhe nicht im Einsatz.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_08fef5f409.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_eae3a5f696.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_e131ae6ce0.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Müllwagen mit Abfalltonnen, die von zwei Mitarbeitern geleert werden" title="Müllabfuhr" data-src="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_e131ae6ce0.jpg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_e131ae6ce0.jpg">
</picture>

        <p><span>Geänderte Zeiten für die Entsorgung am Faschingsdienstag, 17. Februar.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die <strong>städtische Müllabfuhr</strong> ist am <strong>Faschingsdienstag, 17. Februar</strong> 2026, nicht im Einsatz. Daher kann es im gesamten Stadtgebiet zu Verschiebungen bei den Abholtagen für Bioabfall, Papier/Pappe und Restmüll kommen.</p>
<p>Lesen Sie die komplette <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload_2/Muellabfuhr_und_OEffnungszeiten_der_Entsorungseinrichtungen_an_Fasching_2026.pdf" title="Download" target="_blank" download="Muellabfuhr_und_OEffnungszeiten_der_Entsorungseinrichtungen_an_Fasching_2026.pdf">Pressemeldung des Teams Sauberes Karlsruhe<span> 281 KB (PDF)</span></a>.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-04T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stadthalle: Deutliche Fortschritte erkennbar]]></title>
        <id>3dc4c1536e4a4e4e345803c13032248d</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/deutliche-fortschritte-in-der-stadthalle-erkennbar"/>
        <updated>2026-02-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Modernisierung der Karlsruher Stadthalle geht in ihre finale Phase. Bei der Sitzung des gemeinderätlichen Begleitgremiums informierten Bürgermeisterin Luczak-Schwarz und Bürgermeister Fluhrer über die nächsten Schritte.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Bürgermeisterin Gabriele Luczak-Schwarz und Baubürgermeister Daniel Fluhrer informierten mit dem Gesamtplaner der SSP AG und dem Projektsteuerer BMP die Mitglieder des gemeinderätlichen Begleitgremiums am 2. Februar 2026 über den aktuellen Baufortschritt beim Projekt „Modernisierung Stadthalle“.</p>
<p>Demanch gehen die Arbeiten im gesamten Haus – trotz zusätzlicher und so nicht vorhersehbarer Herausforderungen – zügig voran. Es sind deutliche Fortschritte erkennbar.&nbsp;Weiterhin wird auf den genehmigungstechnischen Abschluss im ersten Quartal 2026 hingearbeitet. &nbsp;</p>
<h4>Beleuchtung in Betrieb</h4>
<p>So ist die Foyerbeleuchtung inzwischen in Betrieb, die Kuppel- bzw. Großflächenleuchten im Weinbrennersaal sind montiert und die Bestuhlung des Brahmssaals ist eingebaut. In den Sälen werden Lautsprecher, Scheinwerfer und Leinwände montiert. In den Foyers werden die digitalen Hauptverteiler eingerichtet und die digitalen Raumschilder montiert.</p>
<p>Die Restarbeiten zur Sanierung des Wasserschadens, der Ende 2025 im Untergeschoss festgestellt wurde, laufen planmäßig. Die Abnahmen der sicherheitsrelevanten Anlagen – wie Entrauchung, Sprinklerung und Sprachalarmierung – haben mit den jeweiligen Sachverständigen stattgefunden. Die Anlagen sind im Wesentlichen abgenommen.</p>
<p>Die komplexen Funktionen der Entrauchungstüren konnten ebenfalls erfolgreich getestet werden. Die Türanlagen erfüllen damit sowohl die Anforderungen der Entrauchung als auch an den Brandschutz.</p>
<h4>Funktionsprüfungen bei jeder Abnahme</h4>
<p>Mit jeder Abnahme eines Gewerks, sei es die Küche, die Gebäude- und Sicherheitstechnik, die Sanitäranlagen bis hin zur Veranstaltungs- und Bühnentechnik, gehen Funktionsprüfungen einher, die alle Beteiligten bestmöglich auf die ersten Veranstaltungen vorbereiten.</p>
<p>Insofern erfolgt die Erprobung der Halle bereits heute vielschichtig. Das Zusammenspiel der gesamten Haustechnik wird im Rahmen der sogenannten Brandfallsteuermatrix überprüft, bevor das Bauordnungsamt endgültig die Nutzungsfreigabe erteilt. Sodann werden Restleistungen zu erbringen sein, die jedoch mit der ersten Bespielung der Säle in Einklang gebracht werden können.</p>
<h4>Große Herausforderung Medientechnik</h4>
<p>Um die ersten Veranstaltungen durchführen zu können, wurde während der laufenden Parallelarbeiten damit begonnen, die Medientechnik einzubauen. Diese hochsensible Technik muss umgehend vor Verunreinigung oder Beschädigungen geschützt werden. Jedoch kann nur durch dieses bewusste „Aufbrechen“ des üblichen Bauablaufs von Rohbau bis Feininstallation das komplexe Zusammenspiel zwischen Audio-, Video-, Licht- und übergeordneter Steuerungstechnik frühzeitig getestet und einreguliert werden.<br> &nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-04T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Saatgutbibliothek öffnet ihre Pforten]]></title>
        <id>6083a494a0b535a08a5f9686854e7e9e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/saatgutbibliothek-oeffnet-ihre-pforten"/>
        <updated>2026-02-03T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das innovative Projekt, das Stadtbibliothek Karlsruhe und grün-alternativen Hochschulgruppe Karlsruhe ins Leben gerufen haben, stellt ab 14. Februar kostenlos erneut Saatgut zur Ausleihe bereit.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Auch in diesem Frühjahr heißt es für Pflanzenfreunde wieder: auf zum Start der Saatgutbibliothek in die Stadtbibliothek! Das innovative Projekt, das in Kooperation zwischen der <strong>Stadtbibliothek Karlsruhe</strong> und der <strong>grün-alternativen Hochschulgruppe Karlsruhe (GAHG)</strong> ins Leben gerufen wurde, stellt ab Samstag, 14. Februar, kostenlos Saatgut zur Ausleihe bereit. Eine Anmeldung oder ein Bibliotheksausweis sind nicht erforderlich. Die Ausgabe beginnt um 10 Uhr im ersten Obergeschoss der Stadtbibliothek im Neuen Ständehaus.</p>
<p>Das besondere Augenmerk der Saatgutbibliothek liegt auf der <strong>Erhaltung alter und lokaler Sorten</strong>. Ziel des Projekts ist es, diese vielfältigen Pflanzenarten zu bewahren und ihren Anbau in der Region zu fördern. Um den richtigen Umgang mit dem Saatgut zu gewährleisten, sind alle relevanten Informationen zu den einzelnen Sorten auf den Saatguttütchen per QR-Code sowie online auf der Website der GAHG verfügbar. Hier finden Interessierte detaillierte Steckbriefe der Pflanzen, die <strong>sie vor der Aussaat durchlesen sollten</strong>, um sicherzustellen, dass die jeweilige Sorte optimal zu den eigenen Anbaubedingungen passt.</p>
<p>Das Ausleihsystem folgt dem Prinzip <strong>„Ausleihe – Rückgabe – Erhalt“.</strong> Damit wird ein nachhaltiger Kreislauf geschaffen, der nicht nur den Erhalt der wertvollen Saatgutsorten sichert, sondern auch dafür sorgt, dass auch im kommenden Jahr wieder ausreichend Saatgut zur Verfügung steht. Nach der Ernte im Herbst sind alle Ausleihenden dazu aufgerufen, das selbstgewonnene Saatgut in die Stadtbibliothek zurückzubringen. Sollte sich kein Saatgut gebildet haben, bitten wir Sie dennoch, die leeren Papiertüten zurückzubringen.</p>
<p>Da im vergangenen Jahr der Rücklauf nur von wenigen Saatguttüten erfolgte, möchten wir noch mal ausdrücklich darauf hinweisen, dass die Saatgutbibliothek nur als funktionierender Kreislauf bestehen kann. Das Prinzip „Ausleihe – Rückgabe – Erhalt“ ist entscheidend, damit das Angebot langfristig erhalten bleibt und weiterhin allen Interessierten offensteht.</p>
<h4>Saatgutpaten gesucht</h4>
<p>Die GAHG sucht auch in diesem Jahr wieder engagierte Saatgutpatinnen und Paten, die bereit sind, das Saatgut unter sorgfältiger Sortenreinhaltung zu vermehren. In diesem Jahr liegt der Fokus auf dem Aufbau einer lebendigen Community, in der gemeinschaftliches Gärtnern und der Wissensaustausch im Mittelpunkt stehen. Die Saatgutbibliothek versteht sich dabei als Plattform, auf der Menschen miteinander lernen, Erfahrungen austauschen und sich gegenseitig unterstützen können.</p>
<p>Wir freuen uns auf ein weiteres Jahr voller bunter Sorten, die den Garten unserer Stadt vielfältig und nachhaltig bereichern werden.</p>





                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-03T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>