<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-02-13T13:12:32.033Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Führungen durch die Sonderausstellung "Hidden Stories. Gemälde erzählen Stadtgeschichte(n)"]]></title>
        <id>679542243dee051c57eec40561c19634</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/fuehrungen-durch-die-sonderausstellung-hidden-stories-gemaelde-erzaehlen-stadtgeschichten"/>
        <updated>2026-02-13T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Stadtmuseum bietet mehrere Führungen durch die Sonderausstellung "Hidden Stories. Gemälde erzählen Stadtgeschichte(n)"]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Am <strong>Sonntag, 22. Februar, um 15 Uhr</strong> führt Georg Hertweck durch die Sonderausstellung „Hidden Stories. Gemälde erzählen Stadtgeschichte(n)“ im Stadtmuseum im Prinz-Max-Palais und stellt eine Auswahl von Gemälden vor, hinter denen sich überraschende „verborgene Geschichten“ verbergen, die vielfältige Einblicke in die bewegte Vergangenheit der Stadt Karlsruhe und in das Leben ihrer Bewohnerinnen und Bewohner ermöglichen. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung ist kostenlos bzw. im Eintrittspreis inbegriffen.&nbsp;Hierzu bietet das Stadtmuseum auch <strong>ein kulinarisches Zusatzangebot</strong> an: Unter dem Titel <strong>„‚K‘ wie…Kultur, Kaffee und Kuchen“</strong> gibt es für den Preis von 9,50 Euro Eintritt und Führung sowie ein Stück Kuchen und ein Kaffeegetränk nach Wahl im Café Palais Max. Der Kauf an der Museumskasse sowie die Einlösung im Café sind nur an diesem Tag möglich.</p>
<h4>Telefonführung am 7. März</h4>
<p>Bei der kostenlosen <strong>Telefonführung</strong> am <strong>Samstag, 7. März, um 13 Uhr</strong> führt Korinna Ammon ebenfalls durch die Sonderausstellung. Bei diesem barrierefreien Angebot gehen die Hörerinnen und Hörer bequem von Zuhause aus per Telefon mit Frau Ammon auf Entdeckungsreise durch die Räume der Sonderausstellung und erleben Stadtgeschichte(n) einmal auf eine ganz andere Weise. Die Teilnehmerzahl ist hierbei begrenzt, daher ist eine <strong>Anmeldung bis spätestens 6. März</strong> unter <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1jkrukdljvldRblckli5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">stadtmuseum(at)kultur.karlsruhe.de</a> oder <a href="tel:07211334231" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-4231</a> erforderlich.</p>
<p>Am <strong>Sonntag, 8. März, um 15 Uhr</strong> führt ebenfalls Korinna Ammon durch die Sonderausstellung. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung ist kostenlos bzw. im Eintrittspreis inbegriffen.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-13T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Vorlesewettbewerb: Regionalentscheide in Karlsruher Bibliotheken]]></title>
        <id>af5e75f63bc42f8846b1fd0835418322</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/vorlesewettbewerb-regionalentscheide-in-karlsruhe"/>
        <updated>2026-02-13T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[e am besten vorlesen? Beim Regionalentscheid des 67. Vorlesewettbewerbs des Deutschen Buchhandels lesen die Siegerinnen und Sieger der Schulentscheide in Karlsruhe um die Wette.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Wer kann in Karlsruhe am besten vorlesen? Beim Regionalentscheid des 67. Vorlesewettbewerbs des Deutschen Buchhandels lesen die Siegerinnen und Sieger der Schulentscheide in Karlsruhe um die Wette.</p>
<p>Der <strong>Regionalentscheid Karlsruhe Ost </strong>findet am <strong>24. Februar 2026 </strong>um <strong>10 Uhr </strong>in der <strong>Stadtteilbibliothek Durlach</strong> (Karlsburg, Großer Saal) in der Pfinztalstr. 9 statt. Der <strong>Regionalentscheid für Karlsruhe West </strong>am selben Tag um <strong>14:30 Uhr </strong>in der <strong>Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais </strong>in der Karlstr. 10.&nbsp;Der Sieger oder die Siegerin des Stadtwettbewerbs darf zum nachfolgenden Entscheid fahren. Die Etappen führen von den Schulentscheiden über Stadt-/Kreis-, Bezirks- und Länderebene bis zum Bundesfinale mit den 16 Landessiegerinnen und -siegern im Juni.</p>
<p>An den regionalen Entscheiden der Städte und Landkreise beteiligen sich bundesweit über 7.000 Schülerinnen und Schüler der 6. Klassenstufe. Die über 650 Regionalwettbewerbe organisieren Buchhandlungen, Bibliotheken, Schulen und weitere kulturelle Einrichtungen. Alle teilnehmenden Kinder erhalten eine Urkunde sowie das Buch „Rocky Winterfeld“ von Marie Hüttner (Thienemann Verlag). Mit jährlich etwa 600.000 Teilnehmenden ist der 1959 ins Leben gerufene Vorlesewettbewerb einer der ältesten und größten Wettbewerbe für Schülerinnen und Schüler in Deutschland.</p>
<p>Der aktuelle Stand des 67. Vorlesewettbewerbs sowie alle Informationen, Termine und Teilnehmerschulen sind auf <a href="http://www.vorlesewettbewerb.de/" target="_blank" rel="noreferrer">www.vorlesewettbewerb.de</a> zu finden.</p>

                                    </div><div id="c197916">
                    
                        <h2>Begeisterung für Bücher</h2>
                    
                    <div>
                        <p>Der Vorlesewettbewerb wird von der Stiftung Buchkultur und Leseförderung des Börsenvereins des Deutschen Buchhandels veranstaltet. Er soll Begeisterung für Bücher in die Öffentlichkeit tragen, die Lesekompetenz von Kindern stärken und sie dabei unterstützen, ihren Horizont zu weiten, gesellschaftliche Veränderungen einzuordnen und Offenheit für Neues zu entwickeln. Auf <a href="http://www.vorlesewettbewerb.de/der-wettbewerb/buchempfehlungen" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">www.vorlesewettbewerb.de/der-wettbewerb/buchempfehlungen</a> veröffentlicht die Stiftung daher kuratierte Lesetipps zu zahlreichen Themen – auch abseits der bekannten Kinderbuchklassiker.</p>
<p>Der Wettbewerb steht unter der Schirmherrschaft des Bundespräsidenten. Die Stiftung Bildung und Soziales der Sparda-Bank Baden-Württemberg, die Sparda-Bank Hessen, der Gewinn-Sparverein der Sparda-Bank München e.&nbsp;V. und die Sparda Bank Hamburg fördern die Entscheide auf der regionalen Ebene.</p>
                    </div>
                </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-13T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["Wiederansiedlungsvorhaben im Kaukasus am Beispiel Wisent und Kropfgazelle"]]></title>
        <id>cb0b250f537933040533f875c1059cab</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/wiederansiedlungsvorhaben-im-kaukasus-am-beispiel-wisent-und-kropfgazelle"/>
        <updated>2026-02-13T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Zoo Karlsruhe veranstaltet im Winterhalbjahr eine abwechslungsreiche Vortragsreihe zu interessanten Themen rund um Tiere, Umwelt- und Artenschutz.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/4/csm_aurel_heidelberg-1770889705_e91c198884.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/4/csm_aurel_heidelberg-1770889705_2dc5ad741e.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/4/csm_aurel_heidelberg-1770889705_4e651a6bc7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Aurel Heidelberg bei einer tiermedizinischen Untersuchung der Persischen Kropfgazellen im Zoo Karlsruhe, bei der auch die Passform von Sendehalsbändern für die Art in der Natur überprüft wurde. Am kommenden Donnerstag erzählt der WWF-Projektleiter im Exotenhaus von seiner spannenden Arbeit. " title="Aurel Heidelberg" data-src="/fileadmin/_processed_/8/4/csm_aurel_heidelberg-1770889705_5a31fb6d54.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/8/4/csm_aurel_heidelberg-1770889705_5a31fb6d54.jpeg">
</picture>

        <p><span>Aurel Heidelberg bei einer tiermedizinischen Untersuchung der Persischen Kropfgazellen im Zoo Karlsruhe, bei der auch die Passform von Sendehalsbändern für die Art in der Natur überprüft wurde. Am kommenden Donnerstag erzählt der WWF-Projektleiter im Exotenhaus von seiner spannenden Arbeit. </span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Zoo Karlsruhe, Timo Deible</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Zoo Karlsruhe veranstaltet im Winterhalbjahr eine abwechslungsreiche Vortragsreihe zu interessanten Themen rund um Tiere, Umwelt- und Artenschutz. Aurel Heidelberg, zuständiger Projektleiter und Referent für die Ökoregion Kaukasus beim World Wide Fund For Nature (WWF), hält am kommenden <strong>Donnerstag, 19. Februar</strong>, einen Vortrag zum Thema: „Wiederansiedlungsvorhaben im Kaukasus am Beispiel Wisent und Kropfgazelle“.</p>
<p>Der WWF setzt zusammen mit seinen lokalen, nationalen und internationalen Partnern seit mehr als 30 Jahren im Kaukasus ökoregionale Naturschutzmaßnahmen um. Schwerpunkte liegen hierbei auf der Ausweitung eines grenzübergreifenden Naturschutzgebiets und dessen Vernetzung durch Wildtierkorridore, nachhaltige Nutzung von Ressourcen (insbesondere Wald und Weide) und Artenschutzprogramme von Schlüsselarten wie Persischer Leopard, Wisent, Persische Kropfgazelle, Kaukasus Maral und anderen.</p>
<p>Die <strong>Veranstaltung beginnt um 18:15</strong> Uhr im <strong>Vortragsraum des Exotenhauses</strong> im Zoologischen Stadtgarten Karlsruhe. Einlass ist ab 18 Uhr ausschließlich über die Ettlinger Straße 4b. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahmekapazität ist aus Platzgründen jedoch begrenzt. Die Vortragsreihe wird kostenlos angeboten, eine Spende an die Artenschutzstiftung Zoo Karlsruhe wird erbeten.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-13T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hagsfelder Wertstoffstation bleibt am Samstag geschlossen]]></title>
        <id>62fd25f977924a67157cc79ffe4c774e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/hagsfelder-wertstoffstation-bleibt-am-samstag-geschlossen"/>
        <updated>2026-02-13T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Wertstoffstation Hagsfeld bleibt am 14. Februar aus betrieblichen Gründen geschlossen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/0/csm_wertstoffstation-1770362777_2ec7b2d3c5.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/0/csm_wertstoffstation-1770362777_9b7f752372.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/0/csm_wertstoffstation-1770362777_3e80de51d3.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="verschiedene Wertstoffcontainer in der Wertstoffstation" title="Wertstoffstation" data-src="/fileadmin/_processed_/2/0/csm_wertstoffstation-1770362777_3e80de51d3.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/0/csm_wertstoffstation-1770362777_3e80de51d3.jpeg">
</picture>

        <p><span>Die Wertstoffstation Hagsfeld bleibt am Samstag, 14. Februar, geschlossen.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das Team Sauberes Karlsruhe (TSK) informiert, dass die <strong>Wertstoffstation in Hagsfeld</strong> am <strong>Samstag, 14. Februar</strong> 2026, aus betrieblichen Gründen <strong>geschlossen bleibt</strong>. Alle anderen Wertstoffstationen sind an diesem Tag zu den regulären Öffnungszeiten geöffnet.</p>
<p>Lesen Sie <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload_2/Wertstoffstation_Hagsfeld_geschlossen.pdf" target="_blank" title="Download: Wertstoffstation_Hagsfeld_geschlossen.pdf" download="Wertstoffstation_Hagsfeld_geschlossen.pdf">die komplette Pressemeldung<span> 193 KB (PDF)</span></a> des TSK.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-13T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stadt Karlsruhe verfügt Stellenbesetzungssperre]]></title>
        <id>325e15c5e4f16e820c79e53b7e3e02a9</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/stadt-karlsruhe-verfuegt-stellenbesetzungssperre"/>
        <updated>2026-02-13T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Ein drastischer Einbruch der Gewerbesteuereinnahmen sorgt dafür, dass die Stadt Karlsruhe sofortige Maßnahmen ergreifen muss. Stellen werden nicht neu besetzt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Mit einer Sofortmaßnahme reagiert die Stadt Karlsruhe auf einen drastischen Einbruch der Gewerbesteuereinnahmen. "Wir brauchen eine Vollbremsung auf der Ausgabenseite", so Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup zur aktuellen Situation. Gegenüber der ursprünglichen Haushaltsplanung wird die Gewerbesteuer im Jahr 2026 deutlich geringer ausfallen. Hinzu kommen Rückerstattungsansprüche aus den Vorjahren. Daraus entsteht ein Rückgang um insgesamt 50 Millionen Euro, teilt die Stadtverwaltung mit.</p>
<p>Vor diesem Hintergrund sieht sich Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup gezwungen, für alle Dienststellen und Eigenbetriebe der Stadt Karlsruhe zum 1. März 2026 eine umfassende Stellenbesetzungssperre zu verfügen. Darüber hat der Oberbürgermeister die Amtsleitungen und Eigenbetriebsleitungen am 12. Februar 2026 informiert. Die Stellenbesetzungssperre ist vorerst bis zum 31. Dezember 2026 befristet.</p>
<h4>Keine Neubesetzung von Stellen</h4>
<p>Die Sperre bedeutet, dass in dieser Zeit grundsätzlich keine Stellen neu besetzt werden. Bereits erteilte Einstellungszusagen haben weiterhin Bestand. Der Einstellungsstopp wird nach Berechnung der Stadtverwaltung bei weitem nicht ausreichen, um die zusätzliche Finanzlücke zu schließen. Bereits in der Gemeinderatssitzung im März wird die Stadtverwaltung dem Rat eine Konzeption zur Umsetzung einer haushaltswirtschaftlichen Sperre in der Höhe von insgesamt 60 Millionen Euro zur Entscheidung vorlegen. Dieser Betrag beinhaltet neben dem Gewerbesteuerrückgang auch eine sogenannte globale Minderausgabe aus dem Haushaltsplan – eine Einsparung, die durch konkrete Maßnahmen zu unterlegen ist.</p>
<p>Der Doppelhaushalt 2026/ 2027 wurde vom Gemeinderat in seiner Sitzung am&nbsp;22. Dezember 2025 beschlossen. Er liegt aktuell dem Regierungspräsidium Karlsruhe zur Genehmigung vor. Der inzwischen aufgetretene Einbruch der Gewerbesteuer erfordert Maßnahmen, die über die ursprüngliche Haushaltsplanung hinausgehen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-13T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["Wohnen für Hilfe" bietet ungewöhnliche WGs für Studierende]]></title>
        <id>92b8fdd65e518454a09278c161a72b14</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/gemeinschaftliches-wohnen"/>
        <updated>2026-02-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[„Wohnen für Hilfe“: Studierende zahlen für ein WG-Zimmer größtenteils keine Miete, sondern unterstützen Mitbewohner - etwa Senioren, Alleinerziehende oder Menschen mit Behinderungen - im Alltag. Das Konzept begann vor 15 Jahren in Karlsruhe.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Für Studierende ist Wohnraum ein knappes Gut. Manche Menschen, die Unterstützung benötigen, haben Platz. Aus dem Gedanken entstand das „Wohnen für Hilfe“-Programm der Paritätischen Sozialdienste und des Studierendenwerks. Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup übernimmt die Schirmherrschaft.</p>
<h4>Hilfe statt Miete</h4>
<p>Die Idee: Senioren, Alleinerziehende oder Menschen mit Behinderungen – etwa Bewohnerinnen und Bewohner der Hagsfelder Werkstätten und Wohngemeinschaften (HWK) – wohnen zusammen mit Studierenden. Letztere bezahlen größtenteils keine Miete, sondern nur die Nebenkosten. Dafür leisten sie Hilfe und bieten Gesellschaft – grob pro Quadratmeter eine Stunde im Monat. Pflegedienste zählen dabei nicht zu ihren Aufgaben.</p>
<p>Das Projekt wurde 2010 ins Leben gerufen, seitdem existierten 257 Wohnpartnerschaften, sie dauerten zwischen drei Monaten und acht Jahren. Das Konzept&nbsp;sei ideal gegen Wohnraummangel, betont Mentrup bei einem Treffen mit den Beteiligten. Eine Teilnahme biete sich auch für Menschen an, die Unterstützung bräuchten, aber keine 24-Stunden-Pflegekraft – so könnten Seniorinnen und Senioren länger zu Hause wohnen. Auch dort, wo ein erwachsenes Kind auszieht, aber immer noch Hilfe in der Familie gebraucht wird, eigne sich das Konzept zum Ausprobieren.</p>
<p>Simone Papamichail, Wohnberaterin der Hagsfelder Werkstätten (HWK), betreut eine Beiertheimer WG, in der vier Menschen mit Behinderung mit vier Studierenden leben. Es gehe um schöne, gute Freizeit miteinander. „Studierende bringen immer Menschen mit, es ist immer was los.“ Ein Grafikstudent habe den Innenhof verschönert, andere seien gemeinsam Motorrad gefahren.</p>
<h4>"Soziale Horizonterweiterung"</h4>
<p>Gerade für Studierende mit nicht-sozialen Studiengängen könne das übergreifende Zusammenleben als soziale Erweiterung dienen, befindet Mentrup, der als Arzt in der Kinder- und Jugendpsychiatrie gearbeitet hat. Für Studierende mit nicht-sozialen Studiengängen könne die WG als „soziale Erweiterung“ dienen, befindet Mentrup, der als Arzt in der Kinder- und Jugendpsychiatrie gearbeitet hat. Solche Lösungen – sowohl beim Zusammenleben mit Menschen mit und ohne Behinderung – seien „eine Riesenchance“ für eine Horizonterweiterung, die man sonst nicht bekäme. Das stelle nicht nur ein Opfer dar, sondern mache ein Stück weit glücklicher.&nbsp;</p>
<p>Welche Voraussetzungen sollten Studierende mitbringen? Es brauche vor allem Offenheit und die Bereitschaft dazu, sich darauf einzulassen, betont&nbsp;Papamichail. Bei der HWK-WG übernehmen Fachkräfte pflegerische Aufgaben, soweit nötig.&nbsp;</p>
<p>Claudia Altmeyer, eine Bewohnerin des inklusiven Wohnprojekts, zeigt sich begeistert von der Gemeinschaft und erinnert sich an eine 15jährige Jubiläumsfeier 2025, bei der alle bisherigen Studierenden mit ihren Familien vorbeikamen. Sina Lang, die Bauingenieruwesen studient, wohnt in einer WG mit Seniorinnen, zusammen mit anderen Studierenden: „Unter der Woche passen wir abends auf sie auf, spielen Brettspiele, am Wochenende unternehmen wir etwas, machen auch eigene Vorschläge.“ Sie schätzt das familiäre Verhältnis, teilweise verbrächten&nbsp;sie Weihnachten und Silvester zusammen.</p>
<h4>Auch für Auszubildende möglich</h4>
<p>Die Anfragen nähmen zu, erklärt die Psychologin Maike Sommer, die das Wohnprogramm mit Senioren betreut. „Heute morgen hat eine Studentin aus Laos angerufen – eine normale WG war für sie nicht das richtige.“ Auch Auszubildende fragen an. Für sie existiert mittlerweile ebenfalls ein Format, das erweiterte Projekt „Wohnen für Hilfe Plus“. -nke-&nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ortschaftsräte in Grötzingen und Hohenwettersbach tagen]]></title>
        <id>bab18a8e9d4e421fb66dbce842e9e5c1</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ortschaftsraete-in-groetzingen-und-hohenwettersbach-tagen"/>
        <updated>2026-02-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Ortschaftsräte von Grötzingen und Hohenwettersbach tagen am Mittwoch, 18. Februar, jeweils ab 19 Uhr.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Grötzinger Ortschaftsrat kommt am Mittwoch, 18. Februar, ab 19 Uhr im&nbsp;Herbert-Schweizer-Haus Begegnungsstätte Grötzingen zu seiner nächsten öffentlichen Sitzung zusammen. Nachdem zunächst die Einwohnerinnen und Einwohner die Möglichkeit haben, Fragen zu stellen und Anregungen zu geben, befasst sich anschließend das Gremium zunächst mit der Neufassung der Geschäftsordnung des Ortschaftsrates. Darüber hinaus tauscht sich das Gremium zum Geschäftsbetrieb von Holzhackers Ratsstube aus sowie über die Errichtung von Plauderbänken, den Ankauf eines Kunstwerkes für die Grötzinger Kunstsammlung sowie über die Namensgebung eines geplanten Gründerzentrums. Die Grünen-Ortschaftsratsfraktion stellt zudem einen Antrag zur Sicherheit auf der B3. Mitteilungen der Ortsverwaltung beschließen die Sitzung.&nbsp;</p>
<p>Ebenfalls um 19 Uhr tagt der Ortschaftsrat Hohenwettersbach im Bürgersaal des Hohenwettersbacher Rathauses. Auf der Tagesordnung steht die Entwicklung eines Gestaltungs- und Nutzungskonzeptes für den Lustgarten Hohenwettersbach sowie die Ausweisung eines Nutzungsareals für einen Gemeinschafts- und Mitmach-Garten. Mitteilungen der Ortsverwaltung sowie Anregungen aus dem Ortschaftsrat beschließen die Sitzung.</p>
<p>Die vollständigen Sitzungsunterlagen sind im <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a> zu finden.&nbsp;</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Umweltpädagogische Kooperationsangebote in der schulischen Nachmittagsbetreuung]]></title>
        <id>dc0944d10b5c3da0b8d9d9074cea7e1a</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/umweltpaedagogische-kooperationsangebote-in-der-schulischen-nachmittagsbetreuung"/>
        <updated>2026-02-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Karlsruher Verbände und Schulen, die an der Kooperation für ein umweltpädagogisches Nachmittagsbetreuungsangebot interessiert sind, können im Zeitraum vom 1. bis 31. März 2026 einen Antrag für das kommende Schuljahr 2026/2027 stellen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>„Natur und Umwelt entdecken und dabei Wissenswertes lernen“ – unter diesem Motto engagieren sich Karlsruher Umweltverbände in der schulischen Nachmittagsbetreuung. Sie bieten in Kooperation mit Karlsruher Schulen im Anschluss an den Unterricht Nachmittagsprogramme zu den Themen Natur und Umwelt, Klima und Nachhaltigkeit an.</p>
<p>Karlsruher Verbände und Schulen, die an der Kooperation für ein umweltpädagogisches Nachmittagsbetreuungsangebot interessiert sind, können im Zeitraum vom 1. bis 31. März 2026 einen Antrag für das kommende Schuljahr 2026/2027 stellen.</p>
<p>Der Umwelt- und Arbeitsschutz der Stadt Karlsruhe koordiniert dieses Programm und finanziert die Kooperationsangebote.</p>
<p>Die thematisch unterschiedlichen Angebote zeichnen sich alle durch kulturelle Offenheit und Toleranz aus, fördern nachhaltige Lebensweisen und Wertschätzung für Natur und Umwelt in den Lebenswelten verschiedener gesellschaftlicher Gruppen. Weitere Voraussetzung ist, dass sie an den jeweiligen Schulen verbindlich das ganze Schuljahr über wöchentlich oder 14-tägig stattfinden.</p>
<p>Weitere Informationen sowie der Link zum Antragsformular sind <a href="http://www.karlsruhe.de/umwelt-klima/umweltbildung-engagement/betreute-angebote/schulische-angebote/umweltpaedagogische-unterstuetzung" title="Link zur Seite" target="_blank">hier</a> zu finden.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Aufstallungspflicht für Geflügel entlang des Rheins beendet]]></title>
        <id>fda4444c4ce26a3e232ccd3205399209</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/aufstallungspflicht-fuer-gefluegel-entlang-des-rheins-beendet"/>
        <updated>2026-02-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[In den letzten Wochen gab es keine weiteren positiven Befunde bei der Untersuchung auf Geflügelgrippe.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    <nav aria-label="Sprunglink"> <a href="#footer" title="Footer der Seite anspringen">Footer der Seite anspringen</a> </nav>
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-02-12">
                                        Gestern
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/7/csm_wildvoegel-_wildtiere-1770890815_33bfb852b6.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/7/csm_wildvoegel-_wildtiere-1770890815_f7b5c41b24.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/7/csm_wildvoegel-_wildtiere-1770890815_53262abba9.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Gänse schwimmen auf dem Schlossgartensee" title="Wildvögel, Wildtiere" data-src="/fileadmin/_processed_/6/7/csm_wildvoegel-_wildtiere-1770890815_53262abba9.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/6/7/csm_wildvoegel-_wildtiere-1770890815_53262abba9.jpeg">
</picture>

        <p><span>Gänse schwimmen auf dem Schlossgartensee</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Sabine Enderle</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Da es in den letzten Wochen zu keinen weiteren positiven Befunden bei der Untersuchung auf Geflügelgrippe gekommen ist, wird die im Stadtkreis Karlsruhe bis zum 12. Februar 2026 bestehende Pflicht zur Aufstallung des Geflügels entlang des Rheins nicht verlängert. Jeder Geflügelhaltende sollte aber weiterhin auf die Einhaltung von Biosicherheitsmaßnahmen achten, um seine Tiere so gut wie möglich vor Infektionen zu schützen.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2026-02-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>