<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-01-18T08:32:48.304Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[TSK führt Wahlmöglichkeit zwischen Voll- und Teilservice ein]]></title>
        <id>6a7ad41d08f064353ffe46dfd69a05a8</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/tsk-fuehrt-wahlmoeglichkeit-zwischen-voll-und-teilservice-ein"/>
        <updated>2026-01-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Bei Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall können die Bürgerinnen und Bürger sich für eine Servicestufe entscheiden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    <nav aria-label="Sprunglink"> <a href="#footer" title="Footer der Seite anspringen">Footer der Seite anspringen</a> </nav>
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-01-16">
                                        Gestern
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_e8aa0428c7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_4353a92610.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_0deb534d35.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Abfalltonnen" title="Abfalltonnen" data-src="/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_0deb534d35.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/a/0/csm_abfalltonnen-1751454717_0deb534d35.jpeg">
</picture>

        <p><span>Die Wahlmöglichkeit gibt es für Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall.</span>
    

        
            <span>© TSK</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Von Januar 2026 bis zum 30. April 2026 können Bürgerinnen und Bürger entscheiden, wie ihre Abfallbehälter ab 2027 geholt werden. Das Team Sauberes Karlsruhe (TSK) führt für die zweirädrigen Abfallbehälter der Fraktionen Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall die Wahlmöglichkeit zwischen Voll- und Teilservice ein. Weitere Informationen können der <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload/01_Stadt_Rathaus/018_Aktuelles_Newsroom/TSK/20260112_Pressemeldung_Einfuehrung_Wahl_Vollservice_Teilservice.pdf" title="Download" target="_blank" download="20260112_Pressemeldung_Einfuehrung_Wahl_Vollservice_Teilservice.pdf">vollständigen Mitteilung<span> 351 KB (PDF)</span></a> entnommen werden.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2026-01-16T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Erste Ehrenamtskarten ausgegeben]]></title>
        <id>06f347875884c66d64840a49ee209737</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/erste-ehrenamtskarten-sind-in-karlsruhe-ausgegeben"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit der neuen Ehrenamtskarte würdigen Stadt und Land das Engagement freiwillig Aktiver. Nach erfolgreichem Pilotprojekt wird die Karte nun in Karlsruhe ausgegeben.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_814cf8d1f1.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_136034ee5d.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_3fa2b8f768.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Bürgermeister Dr. Albert Käuflein übergibt die Ehrenamtskarten Baden-Württemberg " title="Ehrenamtskarte" data-src="/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_88df3a0c77.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/3/csm_ehrenamtskarte-1768481567_88df3a0c77.jpeg">
</picture>

        <p><span>Erste Ehrenamtskarteninhaber: (v.l.): Ulrich Volz (Stadtfeuerwehrverband Karlsruhe), Marco Morasch, (Bevölkerungsschutz), Bürgermeister Dr. Albert Käuflein, Stefan Heidland, (Vereins der Schwerhörigen und Spätertaubten Karlsruhe), Herbert Müller (Arbeitsgemeinschaft Karlsruher Bürgervereine), Dr. Charlotte Kämpf (Schwarzwaldverein Karlsruhe e. V.), Tino Besekow (Sozialverband VDK Karlsruhe), Jürgen Raphael (Missionswerk Karlsruhe).</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Freier Eintritt in Karlsruher Freibäder, Ermäßigungen auf die Eintrittspreise ins Badische Staatstheater, Naturkundemuseum und ZKM sowie in weiteren baden-württembergischen Kultureinrichtungen: In diesen Genuss kommen nun auch die Ehrenamtlichen in Karlsruhe. Bei einem Pressetermin hat Bürgermeister Dr. Albert Käuflein die ersten sieben Ehrenamtskarten ausgegeben. Nach einem erfolgreich verlaufenen Pilotprojekt wird die Karte seit Sommer 2025 sukzessive im ganzen Land eingeführt. In der Fächerstadt hatte der Gemeinderat im Frühjahr den Weg dafür freigemacht. „Es ist ein Dank fürs ehrenamtliche Engagement“, sagte Käuflein. „Die Gesellschaft wäre ungleich ärmer, wenn man sich dieses Engagement wegdenken würde.“</p>
<p>Mit dem Angebot wird der freiwillige Einsatz von Bürgerinnen und Bürgern gewürdigt. Voraussetzung sind jährlich mindestens 200 Stunden ehrenamtliche und unentgeltliche Arbeit in Organisationen für das Gemeinwohl oder in jüngster Zeit mindestens 100 Stunden in einem gemeinwohl-orientierten Projekt. Auch Mitglieder der Einsatzabteilungen von Feuerwehr, DRK, Bergwacht, THW und dem Katastrophen-schutzdienst sowie Freiwilligendienstleistende und Juleica-Inhaberinnen und -Inhaber haben Anspruch. Die Karten werden befristet ausgegeben und sind in ganz Baden-Württemberg gültig. Die Akzeptanzstellen sind im Aufbau, sodass regelmäßig neue Angebote dazukommen.</p>
<p>„Es ist eine tolle Wertschätzung für das Ehrenamt“, sagte Charlotte Kämpf vom Schwarzwaldverein Karlsruhe bei der Übergabe. „Es ist ein klares Zeichen dafür, dass unser Engagement von Stadt und Land wahrgenommen wird“, ergänzte Tino Besekow vom Sozialverband VDK Karlsruhe. Jeweils als Vorsitzende investieren sie deutlich mehr als 200 Stunden Arbeit pro Jahr. Sie sind sicher, dass viele weitere Mitglieder schon jetzt die Voraussetzungen für den Erhalt der Karte erfüllen. Neben den ersten sieben ausgegeben Karten werden nach dem Startschuss in Karlsruhe weitere Engagierte in den Genuss der Ehrenamtskarte kommen. Die Beantragung ist dabei fortlaufend möglich. Für die landesweite Übersicht an Angebot der Vergünstigungen wird eine Webseite erstellt. -kau-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Drei Ortschaftsräte tagen]]></title>
        <id>ec015e39e4688375cbcae29c55477b38</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/drei-ortschaftsraete-zum-gleichen-datum"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 20. Januar 2026 kommen die Ortschaftsräte in Neureut, Wolfartsweier und Wettersbach zu öffentlichen Sitzungen zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_b230e70b86.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_6a817e2bd0.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_dbd1912a75.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Einzelne Tische mit Mikrofonen" title="Sitzung Symbolfotos" data-src="/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_dbd1912a75.jpg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/e/4/csm_sitzung_symbolfotos-1696917760_dbd1912a75.jpg">
</picture>

        <p><span>Die Ortschaftsräte aus Wettersbach, Wolfartsweier und Neureut treffen sich zur gleichen Zeit, aber an verschiedenen Orten.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die<strong> Ortschaftsräte von Wolfartsweier, Neureut und Wettersbach</strong> treffen sich am <strong>Dienstag, 20. Januar 2026, </strong>jeweils<strong> um 19 Uhr</strong>. Während die Wolfartsweierer unter Vorsitz von Ortsvorsteher&nbsp;Dr. Anton Huber in der dortigen Begegnungsstätte zusammenkommen, steht für die Nordkarlsruher die Veranstaltung im&nbsp;Sitzungssaal des Rathauses Neureut an. Die Wettersbacher sind unter Leitung von Ortsvorsteherin Kerstin Tron im&nbsp;Bürgersaal des Rathauses Grünwettersbach zugegen.</p>
<p>In <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10451" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Grünwettersbach</a> geht es unter anderem um eine Bürgerfragestunde sowie die Kita-Bedarfsplanung. Bei den <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10744" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Neureutern</a> stehen die Überprüfung der Altkleider- und Altglascontainer wie auch die Plauderbänke auf der Tagesordnung. In <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10725" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Wolfartsweier</a> sprechen die Ortschaftsräte über die Änderung der Geschäftsordnung und mündliche Anfragen.&nbsp;&nbsp;</p>
<p>Die kompletten Tagesordnungen&nbsp;sowie die Sitzungsunterlagen können im <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a>&nbsp;eingesehen werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Planungsausschuss tagt öffentlich]]></title>
        <id>7c8d561d8f0daff2a76c99d7705712ab</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/planungsausschuss-tagt-oeffentlich-4"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Planungsausschuss kommt am 22. Januar 2026 zu seiner nächsten öffentlichen Sitzung zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Mitglieder des <strong>Planungsausschusses</strong> treffen sich am <strong>Donnerstag, 22. Januar 2026, um 16:30 Uhr</strong>&nbsp;unter Vorsitz von Bürgermeister Daniel Fluhrer, im Bürgersaal des Rathauses am Marktplatz zu ihrer nächsten öffentlichen Sitzung.</p>
<p>Der Ausschuss entscheidet zum Bebauungsplanverfahren „Rüppurrer Straße, Ettlinger Straße (ehemaliges&nbsp;Postverteilzentrum)" und berät über eine Stellplatzsatzung. Zudem nimmt das Gremium den Bebauungsplan "General-Kammhuber-Kaserne" sowie das Ergebnis des&nbsp;Wettbewerbsverfahrens "Kriegsstraße 100&nbsp;– Entwicklung ehemaliges Postgiroareal"&nbsp;zur Kenntnis.</p>
<p>Die komplette&nbsp;<a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10466" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung</a>&nbsp;sowie die Sitzungsunterlagen können im <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a>&nbsp;eingesehen werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ortschaftsrat Hohenwettersbach tagt öffentlich]]></title>
        <id>3842e7d4e29b8d62a53d3dae8cd65bfb</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ortschaftsrat-hohenwettersbach-tagt-oeffentlich-1"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 21. Januar 2026 kommt der Ortschaftsrat Hohenwettersbach zu seiner nächsten Sitzung zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Ortschaftsrat Hohenwettersbach</strong> kommt unter der Leitung von Ortsvorsteherin Elke Ernemann zu seiner nächsten öffentlichen Sitzung am <strong>Mittwoch, 21. Januar 2026</strong>, um <strong>19 Uhr </strong>zusammen. Im Bürgersaal des Rathauses, Kirchplatz 4, beraten die Stadtteilvertreterinnen und Stadtteilvertreter unter anderem über die&nbsp;Amphibienwanderung am Batzenhofweg.</p>
<p>Die vollständige&nbsp;<a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10763" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung</a>&nbsp;sowie die Sitzungsunterlagen können im <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/start" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a> abgerufen werden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[„Tram-Train“ am Start]]></title>
        <id>314213a1e1715d521eb84bfe021befa0</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/tram-train-am-start"/>
        <updated>2026-01-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der neue "Tram-Train" wurde gemeinsam mit weiteren Kommunen in größerer Stückzahl bestellt, um Geld sparen zu können. Mit dem Zug soll die Karlsruher Flotte modernisiert werden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Es war eine längere Reise von Valencia bis nach Karlsruhe: Erst per Transporter, dann mit dem Schiff und schließlich auf den eigenen Rädern erreichte im Dezember das erste Fahrzeug einer neuen Stadtbahngeneration für die Albtal-Verkehrs-Gesellschaft (AVG) die Fächerstadt. Dort nahmen die beiden AVG-Geschäftsführer Prof. Dr. Alexander Pischon und Christian Höglmeier „sehr glücklich“ das vorzeitige „Weihnachtsgeschenk“ in Empfang.</p>
<p>Denn beim ersten Exemplar soll es nicht bleiben. In den nächsten Monaten folgen sukzessive 74 weitere Fahrzeuge für die AVG und voraussichtlich ab Februar 73 Bahnen für die Verkehrsbetriebe Karlsruhe. Zudem hält die AVG eine Option auf 73 weitere Bahnen. „Damit sind wir in der Lage, unserem kompletten Fuhrpark durchzumodernisieren“, betonte Höglmeier bei der Präsentation des „Erstlings“.</p>
<p>Nun stehen vorrangig ältere Wagen zur Ausmusterung an, die noch aus der Anfangszeit des „Karlsruher Modells“ stammen und nicht barrierefrei sind. Dieses Kriterium erfüllt die neue Wagengeneration definitiv, hier ist fast der gesamte Fahrgastraum stufenlos zugänglich. Weitere Ausstattungsmerkmale sind Sitzbezüge aus E-Leder, Vollklimatisierung und eine Universaltoilette.</p>

                                    </div><div>
                                            

        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/fahrgastraum-1768467635.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/fahrgastraum-1768467635.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/4/5/csm_fahrgastraum-1768467635_1f7fe7347a.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/4/5/csm_fahrgastraum-1768467635_73e81f53d5.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/4/5/csm_fahrgastraum-1768467635_06200afb47.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Blick in den Fahrgastraum der neuen Züge." title="Fahrgastraum" data-src="/fileadmin/_processed_/4/5/csm_fahrgastraum-1768467635_06200afb47.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/4/5/csm_fahrgastraum-1768467635_06200afb47.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Blick in den Fahrgastraum der neuen Züge. © Ixtacy</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c196419">
        
        <p>Das Besondere an dem neuen „Tram-Train“, der zweisystemfähig ist und sowohl im Stadtnetz als auch auf Eisenbahnstrecken eingesetzt werden kann, ist der Beschaffungsmodus. Hier hatten sich mehrere deutsche und österreichische Unternehmen zusammengeschlossen und konnten so zusammen über 500 Fahrzeuge in Auftrag geben.</p>
<p>Für Christian Höglmeier ein enormer Vorteil: „Dadurch liegen wir pro Fahrzeug circa eine Million Euro günstiger als wenn wir selbst beschafft hätten“. Zudem schloss das Konsortium mit dem Hersteller Stadler einen langfristigen Wartungsvertrag über 32 Jahre ab.</p>
<p>Bis die Fahrgäste in den Genuss des neuen Beförderungsmittels kommen, geht aber noch etwas Zeit ins Land. Erst stehen – vorwiegend in den Nachtstunden – Einstellungs- und Abnahmefahrten auf dem Programm. Bei erfolgreicher Zulassung gehen die ersten Tram-Trains kommenden Sommer in den Liniendienst. -eck-</p>
    </div>




        
    <div id="c196420">
                    
                    <p>Dieser Artikel erscheint in der StadtZeitung Nr. 3 am 16. Januar 2026. Die Inhalte der StadtZeitung schon lesen, bevor sie im Briefkasten steckt: Im <a href="https://bnn.de/epaper-stadtzeitung" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">ePaper</a> sind alle Ausgaben digital verfügbar.</p>
                </div>

    





                                        </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Architektin einer Erfolgsstory]]></title>
        <id>4715be2b3e32d8d05abddbf080512dd9</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/architektin-einer-erfolgsstory"/>
        <updated>2026-01-14T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Britta Velhagen erhielt die Staufermedaille des Landes für den Aufbau des "Tollhaus" und mehr als 40-jähriges Wirken in der freien Kulturszene der Fächerstadt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Eine besondere Ehre wurde kürzlich Britta Velhagen zuteil. Sie erhielt von Staatssekretärin Ute Leidig und Bürgermeister Albert Käuflein die Staufermedaille des Landes für ihr langjähriges Wirken im Bereich der Soziokultur. Konkret geht es um Aufbau und Entwicklung des „Tollhaus“ und ihr mehr als 40-jähriges Wirken in der freien Kulturszene der Fächerstadt.</p>
<p>Gemeinsam mit Bernd Belschner war sie Mitinitiatorin, ehrenamtliches Vorstandsmitglied, Geschäftsführerin und Vorständin der Kultureinrichtung auf dem Schlachthof-Areal, das viele Menschen auch von weither nach Karlsruhe lockt.</p>
<p>„Die Entwicklung des Tollhaus ist eine Erfolgsgeschichte und ein Glücksfall für die Stadt. Sie haben sich mit Bernd Belschner dank ihrer herausragenden, jahrzehntelangen Aufbauarbeit für das Kulturleben der Stadtgesellschaft verdient gemacht“, so Käuflein.</p>
<p>Jazz, Rock, Kabarett, Weltmusik, zeitgenössischer Zirkus oder Tanz: Mit seinem breiten Repertoire zähle die Einrichtung zu den erfolgreichsten soziokulturellen Zentren in Baden-Württemberg. Auch in der Flüchtlingshilfe, im interkulturellen Dialog sowie für Menschenrechte oder Geschlechtergerechtigkeit engagiere sich die Geehrte, betonte Käuflein.</p>
<p>In ihrer Laudatio skizzierte auch die Staatssekretärin das vielfältige Engagement Velhagens für gesellschaftspolitische Themen. Mut, Beharrlichkeit und ein Sinn für das Gemeinwohl zeichneten die Kulturmanagerin aus. „Für mich ist es ein Glücksmoment, diese Medaille überreichen zu dürfen. Du hast diese Anerkennung mehr als verdient“, betonte Leidig.&nbsp;Ohne die Keimzelle Tollhaus wäre der Alte Schlachthof nie zu dem kreativen Zentrum geworden, das es heute sei.</p>
<p>Sie erinnerte daran, dass Rock-Legende Patti Smith mehrfach im Tollhaus spielte. Auf dem frühen Zeltival gastierte 1984 die Politrock-Band „Ton Steine Scherben“ kurz vor ihrer Auflösung. Velhagen selbst gestand, dass die herzlichen Worte sie sehr berührten und dankte allen Ehrenamtlichen, die sich über die Jahre in der Soziokultur engagieren. -voko-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-14T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Amphibien wandern wieder: Rücksichtnahme und Hilfe erbeten]]></title>
        <id>1e0f4d63b4356f881bbaac6022db4800</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/amphibien-wandern-wieder-ruecksichtnahme-und-hilfe-erbeten"/>
        <updated>2026-01-14T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Kröten und Frösche machen sich auf den Weg zu ihren Laichgewässern. Springfrösche beginnen bereits Anfang Januar mit der Wanderung.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Mit steigenden Temperaturen und bei Regen erwachen auch im Stadtkreis Karlsruhe bei den Amphibien die Frühlingsgefühle. Sichtbares Zeichen sind die Amphibienwanderungen zu den Laichgewässern. Viele Amphibien müssen dabei wieder Straßen überqueren und sind auf Schutzmaßnahmen und Hilfe angewiesen. Ab Anfang Januar wandern die ersten Springfrösche. Sie sind jedes Jahr die ersten Amphibien, die sich an den Straßen zeigen. Auch die Wanderungen der Erdkröten werden bald beginnen. Das Auf und Ab der aktuellen Witterung ist für die Amphibien sehr ungünstig. Viele Laichgewässer sind auch noch nicht ausreichend gefüllt.</p>
<h4>Ehrenamtliche helfen</h4>
<p>Die bekannten Wanderstrecken an der B3 bei Grötzingen, am Regenrückhaltebecken Durlach und am Rosenhof Neureut werden in der gewohnten Weise betreut. Die Straße durch den Weiherwald wird bei Bedarf in den Nachtstunden gesperrt. Die Stadtverwaltung bittet darum, die entsprechenden Hinweisschilder zu beachten. Auch die Jean-Ritzert-Straße am Turmberg wird zwischen Schützenhaus und Rittnertstraße bei Bedarf gesperrt, ebenso die Straße „Alte Bahnlinie“ beim Neureuter Heidesee. Im unteren Teil der Reichardtstraße am Turmberg sind bei Bedarf Menschen an der Strecke unterwegs, um die wandernden Erdkröten abzusammeln. Hier ist eine besondere Rücksichtnahme zum Schutz der Ehrenamtlichen notwendig. Zu Beginn der Wanderungen werden auch hier Warnschilder und Zäune aufgestellt.</p>
<p>Neben diesen Wanderstrecken werden in diesem Jahr auch wieder die wandernden Erdkröten im Schlossgarten Karlsruhe sowie in Hohenwettersbach (Dürrenwettersbacher Straße/Hopfenacker) betreut. Auch der Batzenhofweg in Hohenwettersbach ist im Bereich der Zufahrt zum Golfplatz von 15. Januar bis voraussichtlich 31.Mai 2026 von 18 bis 6 Uhr mittels einer Schrankenanlage gesperrt. Am Mastweideweg in Durlach wandern viele Molche über einen Radweg, darunter auch die seltenen Kammmolche. Um Rücksichtnahme und gemäßigte Geschwindigkeit wird dringend gebeten, insbesondere auch zum Schutz der im Einsatz befindlichen Helferinnen und Helfer.</p>
<h4>Spontane&nbsp;Amphibienwanderungen möglich</h4>
<p>Bei entsprechenden Witterungsbedingungen können Amphibienwanderungen auch spontan auftreten. Auf der L 623 von Wolfartsweier nach Grünwettersbach ist mit wandernden Feuersalamandern zu rechnen. Amphibienwanderungen sind auch auf der Kleinsteinbacher Straße zwischen Stupferich und Kleinsteinbach sowie auf der Rittnertstraße in Durlach (jeweils im Bereich des Waldes) und rund um die Bergwaldsiedlung zu erwarten.</p>
<h4>Mithelfende gesucht</h4>
<p>Die Amphibienschutzgruppen in Karlsruhe suchen wieder helfende Hände für die Betreuung der Wanderstrecken. Interessierte Bürgerinnen und Bürger können sich im Sekretariat des Umwelt- und Arbeitsschutzes unter der Telefonnummer <a href="tel:07211333101" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-3101</a>, der E-Mailadresse <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1ldnvck4risvzkjjtylkqRbricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">umwelt-arbeitsschutz(at)karlsruhe.de</a> oder unter <a href="tel:115" title="Telefonnummer anrufen">115</a> (Bürgerdienste) melden. Die Kontaktdaten werden zur Vermittlung an die jeweiligen Naturschutzgruppen weiterleitet.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-14T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Lichtverschmutzung: Weniger ist mehr!]]></title>
        <id>870c7c123a0f9d7a4f3c60677f97fd30</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/lichtverschmutzung-weniger-ist-mehr"/>
        <updated>2026-01-14T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Kunstlicht ist schädlich für die Biodiversität. Der Umwelt- und Arbeitsschutz informiert, wie Tiere geschützt werden können.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Lichtverschmutzung beschreibt die Aufhellung des dunklen Nachthimmels durch künstliche Lichtquellen, deren Licht in der Atmosphäre gestreut wird. Dabei rührt ein großer Teil der Lichtverschmutzung von schlecht konstruierten oder ineffektiv installierten Lichtquellen.</p>
<p>Zu viel künstliches Licht ist schädlich für die Biodiversität. Denn künstliches Licht zieht nachtaktive Insekten an. Sie umkreisen die Lichtquellen bis zur Erschöpfung und haben so keine Reserven mehr zur Fortpflanzung. Sie verbrennen an heißen Leuchten oder werden direkt von angelockten Fressfeinden gefressen. Der sogenannte Staubsaugereffekt zieht zudem aus natürlichen dunklen Bereichen die Insekten an. Dort stehen sie dann nicht mehr als Nahrungsquelle für andere Tierarten zur Verfügung.<br> Lichtempfindliche Tiere, wie Fledermäuse und ein Großteil der Insekten finden häufig weniger zu fressen und müssen weitere Wege in Kauf nehmen, im schlimmsten Fall verhungern sie. Andere nachtaktive Tiere wie Fledermäuse, Igel, Amphibien, Eulen und auch Fische und Zugvögel können massiv von zu starker Beleuchtung gestört werden. Sie werden geblendet, vertrieben, umgeleitet oder können sich nicht mehr orientieren.</p>
<p>Kunstlicht unterdrückt außerdem die Bildung des Schlafhormons Melatonin und kann den Hormonhaushalt stören. Es kommt zu Verzerrungen der Aktivitätszeiten, die innere Uhr wird „verstellt“. Auch Pflanzen können in ihrem Wachstumszyklus beeinflusst werden. Sie werfen ihre Blätter bei künstlicher Beleuchtung später oder gar nicht ab und sind dadurch anfälliger für Frostschäden.</p>
<h4>Gesetzliche Grundlagen</h4>
<p>Nicht nur die Energieeinsparverordnung oder das Bundesimmissionsschutzgesetz tragen zur Verringerung unnötiger Lichtverschmutzung bei. Laut Naturschutzgesetz Baden-Württemberg müssen künstliche Beleuchtungen im Außenbereich vermieden und die Auswirkungen auf Insekten überprüft werden.&nbsp;</p>
<p>Fassadenbeleuchtungen sind durch vorgegebene Nutzungszeiträume stark eingeschränkt. Das heißt die Beleuchtung von Fassaden stellt einen Verstoß gegen das Naturschutzgesetz Baden-Württemberg dar, sofern sie im Sommerhalbjahr oder im Winterhalbjahr nach 22 Uhr und bis 6 Uhr erfolgt. Im Außenbereich sind Himmelsstrahler verboten und Werbeanlagen stark eingeschränkt. Außerdem müssen neue Beleuchtungsanlagen an öffentlichen Straßen, Wegen und Plätzen insektenschonend ausgestattet sein und bestehende bis 2030 umgerüstet werden.</p>
<h4>Beitrag gegen Lichtverschmutzung leisten</h4>
<p>Bürgerinnen und Bürger können ihren Teil zur Eindämmung der Lichtverschmutzung und so zum Schutz der Biodiversität beitragen. Grundsätzlich gilt: Künstliches Licht sollte nur so wenig wie möglich und so viel wie nötig eingesetzt werden. Das spart nicht nur Energie, sondern schont auch die Umwelt:<br> •&nbsp; &nbsp; Nur zielgerichtete, nach unten ausgerichtete Beleuchtungen und nach oben abgeschirmte Leuchten nutzen<br> •&nbsp; &nbsp; Leuchtstärke reduzieren<br> •&nbsp; &nbsp; Lichtpunkthöhe so niedrig wie möglich halten<br> •&nbsp; &nbsp; Bewegungsmelder, Zeitschaltuhren oder dimmbare Beleuchtung nutzen<br> •&nbsp; &nbsp; Insektenschonende Leuchtmittel wie LED mit geringem UV-/Blaulichtanteil und Farbtemperaturen bis maximal 3.000 Kelvin (warmweiß) nutzen<br> •&nbsp; &nbsp; Insektenschonende Leuchtgehäuse einsetzen, die gegen das Eindringen von Insekten staubdicht verschlossen sind und Oberflächentemperaturen von 40°C nicht übersteigen<br> •&nbsp; &nbsp; Keine Bäume, Wiesen, Teiche oder Fassaden beleuchten<br> •&nbsp; &nbsp; Bei Dunkelheit Rollläden, Fensterläden oder Jalousien schließen<br> •&nbsp; &nbsp; Bei Nichtgebrauch Licht ausschalten</p>
<p>Die IHK Karlsruhe vergibt gemeinsam mit dem Regierungspräsidium Karlsruhe (Referat für Naturschutz- und Landschaftspflege) und der Stadt Karlsruhe das Prädikat #lichtbewusstsein. Damit werden Unternehmen aus Karlsruhe ausgezeichnet, die bewusst umweltschonende Außenbeleuchtung einsetzen und damit einen wichtigen Beitrag zur Biodiversität und Energieeinsparung leisten. Nähere Informationen gibt es auf der <a href="https://www.ihk.de/karlsruhe/fachthemen/umwelt/natur-und-bodenschutz/praedikat-lichtbewusstsein" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Webseite der IHK</a>.</p>
<p>Der Umwelt- und Arbeitsschutz der Stadt Karlsruhe berät Interessierte gerne bei weiteren Fragen zu Lichtverschmutzung:</p>
<p>Stadt Karlsruhe<br> Umwelt- und Arbeitsschutz<br> Markgrafenstraße 14<br> 76131 Karlsruhe<br> Telefon: <a href="tel:07211333101" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-3101</a><br> Fax: 0721 133-3109<br> E-Mail: <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1ldnvck4risvzkjjtylkqRbricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">umwelt-arbeitsschutz(at)karlsruhe.de</a></p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-14T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>