<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2025-12-25T04:41:05.238Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2025</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Anfragen der Fraktionen beantwortet]]></title>
        <id>0c0ce837f19a317e2147fa85b99a75c4</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-04970867211c4787c66f6d6294a99789"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Zur Dezember-Gemeinderatssitzung beantwortete die Verwaltung Anfragen aus den Fraktionen - darunter zu den Mitgliedschaften der Stadt Karlsruhe, den Kosten für Sicherheitsmaßnahmen und Gewaltstatistiken an Schulen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>In <strong>welchen Vereinen und Verbänden ist die Stadt Karlsruhe Mitglied</strong>? Das will Stadtrat Friedemann Kalmbach (FÜR) wissen. Zudem fragt er nach jährlichen Gebühren, städtischem Nutzen und möglicher Kündbarkeit der Mitgliedschaften. Die Verwaltung stellte eine Liste mit rund 200 Mitgliedschaften zusammen. Die meisten Mitgliedschaften sind demnach theoretisch kündbar. Zu den größten Posten gehören beispielsweise der Kommunale Versorgungsverband Baden-Württemberg (Pflichtmitgliedschaft, rund 56 Millionen Euro pro Jahr), dessen Zusatzversorgungskasse (knapp 24 Millionen Euro jährlich) oder die TechnologieRegion Karlsruhe GmbH (232.000 Euro jährlich).</p>
<p>Unter anderem nach den <strong>Kosten für Sicherheitsmaßnahmen</strong> bei Veranstaltungen im öffentlichen Raum, in städtischen Gebäuden oder von städtichen Gesellschaften fragt die AfD-Fraktion. Beispielsweise für den Marktplatz beschaffte das Tiefbauamt herausnehmbare Poller (156.772,01 Euro) sowie mobile Zufahrtsperren (478.477,55 Euro). Aktuell kamen weitere Zufahrtssperren hinzu, für die Bundesfördermittel verwendet werden konnten. Kleinere Maßnahmen hat das Stadtamt Durlach veranlasst. Private Sicherheitsfirmen setzt die Verwaltung etwa im Ordnungs- und Bürgeramt, im Zoologischen Stadtgarten und in den Sommerferien in den Bäderbetrieben ein (Gesamt rund 201.000 Euro).</p>
<p>Nach Statistiken zu <strong>Gewalt und Verstößen gegen die sexuelle Selbstbestimmung an Karlsruher Schulen</strong> gegen Schüler und Lehrer erkundigt sich ebenfalls die AfD-Fraktion. Sie verwies dabei auf eine Landtagsdrucksache mit Polizeilicher Kriminalstatistik (PKS), wo ein Anstieg der Opfer vom Typ „Schüler“ von 66&nbsp;auf 99 zwischen den Jahren 2018 und 2024 ausgewiesen sei. Die Stadt Karlsruhe erhebe keine eigenen Daten zu Straftaten mit dem Opfertyp „Schüler“, teilt die Verwaltung mit. Eine Zuordnung der in der PKS ausgewiesenen Fälle zu einzelnen Schulen liege der Stadt nicht vor. Für weitergehende Auswertungen seien Landespolizei oder Innenministerium zuständig. -nke-</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stadt verschärft Regeln für Betteln und Tierfütterung]]></title>
        <id>c71cd6d5d562557ce5ad6d03fa95789a</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/stadt-verschaerft-regeln-fuer-betteln-und-tierfuetterung"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Gemeinderat hat die Regeln für das Betteln als auch das Fütterungsverbot für Tiere angepasst. Eine zeitlische Beschränkung des Bettelns sorgte für Diskussionen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>In seiner letzten Sitzung im Jahr 2025 hat der Gemeinderat die Straßen- und Anlagenpolizeiverordnung neu gefasst. Dabei wurden insbesondere zwei Bereiche angepasst: Das Verbot der Fütterung von Tieren wurde erweitert, und für das Betteln wurden klarere Regelungen festgelegt.</p>
<p>Laut der neuen Satzung ist das Bitten um Geld- oder Sachleistungen künftig untersagt, wenn es durch wiederholtes, aufdringliches oder aggressives Ansprechen von Personen erfolgt, in bedrängender oder einschüchternder Weise geschieht oder durch Festhalten beziehungsweise Zupfen an der Kleidung begleitet wird. Zudem ist der Einsatz von Minderjährigen verboten, das Vortäuschen körperlicher Gebrechen untersagt, und das Weitergehen von Personen darf nicht verhindert werden.</p>
<p>Das Ordnungsamt hatte ursprünglich vorgeschlagen, das Betteln in der stark frequentierten Fußgängerzone Kaiserstraße zwischen 10 und 20 Uhr vollständig zu verbieten. Dieser Vorschlag stieß jedoch auf Widerstand, insbesondere bei den Grünen im Gemeinderat. Mit einem Änderungsantrag forderten sie die Streichung dieses Absatzes. „Armut lässt sich nicht verbieten, daher sollte das Betteln jederzeit erlaubt bleiben“, sagt Leonie Wolf (Grüne). Auch eine Mehrheit im Rat unterstützte diese Position. Melis Schmid (SPD) betonte: „Betteln findet dort statt, wo die Menschen sind. Das ist keine Provokation, sondern die Realität.“ Fabian Gaukel (Volt) ergänzte: „Das Verbot löst nicht das Problem, das Betteln aus der Kaiserstraße zu verdrängen.“ Anne Berghoff (Die LINKE) brachte es auf den Punkt: „Verbote führen nur dazu, dass das Betteln aus dem Blickfeld verschwindet. Es geht vielmehr darum, Armut zu bekämpfen.“</p>
<p>Die CDU-Fraktion sprach sich hingegen für ein Bettelverbot zwischen 10 und 20 Uhr aus. „Betteln ist in übermäßigem Maße störend“, erklärte Katrin Schütz. Petra Lorenz begrüßte, dass damit einer Forderung der Innenstadthändler entsprochen werde: „Viele Menschen empfinden es als unangenehm, wenn sie aktiv angesprochen werden.“ Dr. Paul Schmidt (AfD) ergänzte: „Hier geht es um Bettelbanden, die nicht von Armut betroffen sind und nicht wirklich betteln müssen.“</p>
<p>Kurz vor der Abstimmung ordnete Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup die Intention des Absatzes ein. „Wir wollen niemanden aus dem öffentlichen Raum verjagen“, betonte er. Es gebe jedoch gerade im hochfrequentierten Raum immer wieder unklare Situationen, die verunsicherten. Arme Menschen in der Stadt sollten mit diesem Schritt jedoch nicht unsichtbar gemacht werden. Mit knapper Mehrheit konnten sich die Befürworter des Änderungsantrags gegen die kritischen Stimmen durchsetzen.</p>
<p>Unkritisch wurden hingegen die weiteren Vorgaben aufgenommen, die das Betteln grundsätzlich in geordnete Bahnen lenken sollen. Ähnlich unkritisch fiel auch die Reaktion auf die Änderung beim Paragrafen zur Wildtierfütterung aus. Bislang bezog sich die Polizeiverordnung ausschließlich auf das Füttern von Tauben. Künftig dürfen Wildtiere auf öffentlichen Straßen, Wegen und Plätzen, in öffentlichen Anlagen sowie in öffentlichen Einrichtungen nicht mehr gefüttert werden. Dies betrifft insbesondere Tauben, Nutria, Waschbären, Marderhunde, Wildkaninchen, Rabenkrähen, Nilgänse, Kanadagänse sowie sonstige Wasservögel. Untersagt ist dabei nicht nur das direkte Füttern, sondern auch das Auslegen von Futter. Verstöße gegen die Verordnung können mit einer Geldbuße von mindestens fünf und höchstens 5.000 Euro geahndet werden. Dieses Mittel soll jedoch erst dann angewendet werden, wenn vorherige Ansprachen ohne Wirkung geblieben sind. -kau-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Einsatz für​ die gesamte Gesellschaft]]></title>
        <id>670e6c47c4cfb2ad41f71f594d0b9172</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/einsatz-fuer-die-gesamtegesellschaft"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Zum internationalen Tag des Ehrenamts zeichnete die Stadt Personen aus, die sich seit vielen Jahren engagieren. Das Engagement sei unverzichtbar und unbezahlbar, so Kulturbürgermeister Dr. Albert Käuflein.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Selten war der Bürgersaal des Rathauses so gut besucht wie kürzlich beim internationalen Tag des Ehrenamts. Die Stadt zeichnete insgesamt 117 Personen aus, die sich bürgerschaftlich seit vielen Jahren engagieren. Viele kamen mit Partnerin oder Partner und so war der Saal bestens gefüllt.</p>
<p>Sehr zur Freude von Bürgermeister Dr. Albert Käuflein, der bei der Zeremonie die Urkunden überreichte und im Namen von Gemeinderat und OB Frank Mentrup herzlich dankte. „Wenn es Sie alle nicht gebe, wäre unsere Stadt ungleich ärmer. Ihr Engagement ist zugleich unverzichtbar und unbezahlbar“, betonte der Kulturbürgermeister. Es sei herausragend, wie sehr sich die Ausgezeichneten um die Gesellschaft verdient gemacht hätten.</p>
<p>Das Gros sei im Schnitt bereits gut 19 Jahre aktiv. „Wenn wir das zusammenzählen, kommen wir auf mehr als 2.000 Jahre ehrenamtliches Engagement. Das ist großartig“, so Käuflein.</p>
<p>Eingeteilt war der Ehrungsmarathon in zehn Themenbereiche: Selbsthilfegruppen, Kultur, Miteinander/Füreinander, Umwelt und Naturschutz, Demokratieförderung, Katastrophenschutz, Kinder- und Jugendhilfe, Migration und Integration gepaart mit interkulturellem Engagement sowie Stadtteil-Aktivitäten für den Zusammenhalt im Quartier.</p>
                                    </div><div>
                                            

        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/ehrungsabend_fuer_ehrenamtliche-1766497660.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/ehrungsabend_fuer_ehrenamtliche-1766497660.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/f/8/csm_ehrungsabend_fuer_ehrenamtliche-1766497660_117255dcad.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/f/8/csm_ehrungsabend_fuer_ehrenamtliche-1766497660_f43971edcf.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/f/8/csm_ehrungsabend_fuer_ehrenamtliche-1766497660_61b3b88045.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Ehrungsabend für Ehrenamtliche im Bürgersaal des Rathauses" title="Ehrungsabend für Ehrenamtliche" data-src="/fileadmin/_processed_/f/8/csm_ehrungsabend_fuer_ehrenamtliche-1766497660_61b3b88045.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/f/8/csm_ehrungsabend_fuer_ehrenamtliche-1766497660_61b3b88045.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Der Frauenchor „Die Karlas“ bot ein Rahmenprogramm mit Pop-Cover-Songs.  © Volker Knopf</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c195940">
        
        <p>Begleitet wurde das Programm vom Frauenchor „Die Karlas“, die für ihre Cover-Versionen reichlich Applaus erhielten. Songs von Popstar Sting und „No roots“ von Alice Merton zählten ebenso dazu wie beispielsweise „Dear Mr. President“ von „Pink“. In kurzen Einleitungen stellten sie die Songs vor.</p>
<p>Beispielsweise klagt Pop-Sängerin Pink in ihrem Song den damaligen US-Präsidenten George W. Bush in einem offenen Brief für vielerlei Fehlentwicklungen im Land an. „Wer hätte damals gedacht, dass es noch schlimmer kommen könnte. Jetzt wissen wir es“, sagte eine der Chor-Sängerinnen in Hinblick auf den aktuellen US-Präsidenten Donald Trump.</p>
<p>Den Auftakt beim Ehrungsabend machten Aktive, die sich seit mehr als 40 Jahren bürgerschaftlich engagieren – der Spitzenwert lag gar bei 54 Jahren. Ob Einsatz im Freundeskreis Sonnenbad, einem der Wohlfahrtsverbände, dem Forum Recht, in Selbsthilfegruppen, als Trainer im Sportverein, Katastrophenschutz oder beispielsweise in der Organisation von Flohmärkten – die Bandbreite der Aktivitäten war enorm.</p>
<p>„Sie alle zeigen, wie vielfältig das Ehrenamt ist. Sie bauen Brücken, sind mit Herzblut dabei und stehen für Teamgeist und Solidarität“, so Käuflein, ehe er zum Empfang mit Buffet lud. Ein Bonbon hatte er zudem parat: Alle Geehrten sind zur KSC-Partie gegen den SC Paderborn in den Wildpark eingeladen. Vor dem Match werden sie von KSC-Stadionsprecher Martin Wacker auf dem Spielfeld begrüßt. -voko-</p>
    </div>




        
    <div id="c195941">
                    
                    <p>Dieser Artikel erscheint in der StadtZeitung Nr. 50 am 12. Dezember 2025. Die Inhalte der StadtZeitung schon lesen, bevor sie im Briefkasten steckt: Im <a href="https://bnn.de/epaper-stadtzeitung" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">ePaper</a> sind alle Ausgaben digital verfügbar.</p>
                </div>

    





                                        </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Lisbach ist Erste Bürgermeisterin]]></title>
        <id>075204c802cf3f1473068bfdb682fb56</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/lisbach-ist-erste-buergermeisterin"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Bettina Lisbach ist in das Amt der Ersten Bürgermeisterin eingeführt worden. Oberbürgermeister Mentrup überreicht ihr die Urkunde.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/5/2/csm_ernennung_bm_lisbach-1766494849_200229c708.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/5/2/csm_ernennung_bm_lisbach-1766494849_fefce429be.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/5/2/csm_ernennung_bm_lisbach-1766494849_bcdc0551c5.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Ernennung BM Lisbach" title="Ernennung BM Lisbach" data-src="/fileadmin/_processed_/5/2/csm_ernennung_bm_lisbach-1766494849_bcdc0551c5.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/5/2/csm_ernennung_bm_lisbach-1766494849_bcdc0551c5.jpeg">
</picture>

        <p><span>Bettina Lisbach ist in das Amt der Ersten Bürgermeisterin eingeführt worden. Sie übernimmt damit die Stellvertretung von Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup, der ihr feierlich die Urkunde überreichte.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Boris Burghardt</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Zum 1. Januar 2026 ist Bettina Lisbach in das Amt der Ersten Bürgermeisterin eingeführt worden. Sie übernimmt damit die Stellvertretung von Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup, der ihr die Urkunde feierlich überreichte und Lisbach somit offiziell in ihrem neuen Amt begrüßte. Die bisherige Erste Bürgermeisterin&nbsp;Gabriele Luczak-Schwarz leitet weiterhin das Dezernat 4, das unter anderem für Stadtfinanzen, Wirtschaft, Wissenschaft und Arbeit zuständig ist.</p>
<p>Bettina Lisbach ist seit dem ersten Februar 2019 Bürger­meis­te­rin für Umwelt und Gesundheit der Stadt Karlsruhe und leitet das Dezernat 5. Sie verant­wor­tet hier die Bereiche Natur- und Klima­schutz, Brand- und Katastro­phen­schutz, Fried­hofs­we­sen, Abfall­wirt­schaft, Forst, Grünflä­chen­pla­nung und Grünpflege.&nbsp;"Auch in den kommenden acht Jahren will ich mich weiter für ein grünes, gesundes und sauberes Karlsruhe einsetzen. Gleichzeitig zwingt uns die schwierige Haushaltslage dazu, Aufgaben zu priorisieren und zukunftsfähige Veränderungen auf den Weg zu bringen. Hieran werde ich auch in meiner neuen Rolle als Erste Bürgermeisterin konstruktiv mitwirken", sagt Lisbach mit Blick auf ihre neue Aufgabe.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Führungen im Stadtmuseum im Prinz-Max-Palais im Januar 2026]]></title>
        <id>1f66ce53856309b4c767565e78daa641</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/fuehrungen-im-stadtmuseum-im-prinz-max-palais-im-januar-2026"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Januar bietet das Stadtmuseum Führungen durch die Sonderausstellungen "Hidden Stories", " ... von der Bevölkerung kaum wahrgenommen" und "Szenen einer Stadt".]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <h4>Führungen durch die&nbsp;Sonderausstellung „Hidden Stories. Gemälde erzählen Stadtgeschichte(n)“</h4>
<p>Am <strong>Sonntag, 4. Januar, um 15 Uhr</strong> führt Kira Kokoska durch die neue Sonderausstellung „Hidden Stories. Gemälde erzählen Stadtgeschichte(n)“ im Stadtmuseum im Prinz-Max-Palais und stellt eine Auswahl von Gemälden vor, hinter denen „verborgene Geschichten“ Einblicke in die Vergangenheit der Stadt und in das Leben ihrer Bewohnerinnen und Bewohner ermöglichen.&nbsp;Im Anschluss an diese Führung besteht ein kulinarisches Zusatzangebot: Unter dem Titel „‚K‘ wie…Kultur, Kaffee und Kuchen“ bietet das Café Palais Max&nbsp;für 9,50 Euro ein Stück Kuchen und ein Kaffeegetränk nach Wahl. Der Kauf an der Museumskasse sowie die Einlösung im Café sind nur an diesem Tag möglich.</p>
<p>Am <strong>Sonntag, 18. Januar, um 15 Uhr </strong>findet eine weitere Führung durch die Ausstellung statt, mit Judith Göhre.&nbsp;Eine Anmeldung ist für beide Führungen nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung ist kostenlos beziehungsweise im Eintrittspreis inbegriffen.</p>
<h4>Kuratorenführung durch die Sonderausstellung „‚…von der Bevölkerung kaum wahrgenommen‘. Fotografien zur Deportation der badischen Jüdinnen und Juden nach Gurs im Oktober 1940“</h4>
<p>Bei der Kuratorenführung am <strong>Sonntag, 11. Januar, um 15 Uhr</strong> führt Jürgen Stude (Förderverein Mahnmal zur Erinnerung an die nach Gurs deportierten badischen Jüdinnen und Juden e. V.) durch die Sonderausstellung „‚…von der Bevölkerung kaum wahrgenommen‘. Fotografien zur Deportation der badischen Jüdinnen und Juden nach Gurs im Oktober 1940“ im Stadtmuseum im Prinz-Max-Palais. Dabei stellt er die aus insgesamt sieben Orten überlieferten Fotografien dieses NS-Verbrechens vor. Eintritt und Führung sind kostenlos.</p>
<h4>Führung durch die Sonderausstellung „Szenen einer Stadt“ im Stadtmuseum</h4>
<p>Am <strong>Sonntag, 11. Januar, um 16.30 Uhr</strong> führt Susanne Stephan-Kabierske durch die Sonderausstellung „Szenen einer Stadt. Der Karlsruher Fotograf Horst Schlesiger“ im Stadtmuseum. Schlesigers Fotografien aus den Jahren 1950 bis 1990 spiegeln das öffentliche, politische und gesellschaftliche Leben der Stadt wie auch Alltag, Freizeit und Arbeitswelt der Menschen wider. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich, die Teilnahme an der Führung und der Vorführung ist kostenlos beziehungsweise im Eintrittspreis inbegriffen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Therapiehund unterstützt Leseförderung für Kinder in der Stadtteilbibliothek Grötzingen]]></title>
        <id>fc38faabe677b5d0516a94d49fa988c5</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/therapiehund-unterstuetzt-lesefoerderung-fuer-kinder-in-der-stadtteilbibliothek-groetzingen"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Therapiehund Capper, ein aufgeweckter Chihuahua, diente bei einem Projekt zur Leseförderung in der Stadtteilbibliothek Grötzingen, um Kindern mit Leseschwierigkeiten zu trainieren.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Lese-Training für Kinder mit Leseschwierigkeiten - das sollte&nbsp;der ausgebildete Therapiehund Capper&nbsp;ermöglichen. An fünf Terminen in den vergangenen Wochen erhielten Kinder in der Stadtteilbibliothk Grötzingen die Möglichkeit, mit Capper zu trainieren.</p>
<p>Der aufgeweckte Chihuahua&nbsp;liebt es, wenn ihm vorgelesen wird, und belohnt die jungen Leserinnen und Leser mit seinem freundlichen Wesen, Streicheleinheiten und kleinen Tricks. Dabei wird das Lesetraining durch spielerische Elemente bereichert, die den Kindern Freude bereiten und die Motivation steigern.&nbsp;Das pädagogische Konzept der Leseförderung mit Hunden basiert auf wissenschaftlichen Erkenntnissen. Laut Studien reduzieren Therapiehunde nicht nur Stress, sondern fördern auch individuelle Lernbereiche wie Motorik, Aussprache, Konzentration und Kommunikation. Gleichzeitig verbessern Kinder ihre Sozialkompetenz und gewinnen Selbstvertrauen.</p>
<p>Cappers Einsatz stand im Mittelpunkt einer Kooperation zur Leseförderung aus dem Schülerhort Grötzingen, der Bürgerstiftung Grötzingen, der Initiative „Pfotenzwerge“ unter der Leitung von Manuela Gorber und der Stadtteilbibliothek Grötzingen. Großer Dank gilt der Bürgerstiftung Grötzingen, die die finanzielle Förderung des Projekts sicherte.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Sanierungsarbeiten an den Seen in der Günther-Klotz-Anlage]]></title>
        <id>dd8eee68195a3845d95be4b3bbbbb21e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/sanierungsarbeiten-an-den-seen-in-der-guenther-klotz-anlage"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Um die Funktionalität und die Gewässerqualität der Seen in der Günther-Klotz-Anlage langfristig zu sichern, sind umfassende Sanierungs- und Unterhaltungsmaßnahmen erforderlich.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Um die Funktionalität und die Gewässerqualität der Seen in der Günther-Klotz-Anlage langfristig zu sichern, sind umfassende Sanierungs- und Unterhaltungsmaßnahmen erforderlich. Im Vorfeld dieser Arbeiten wurde eine Abfischung der Gewässer durchgeführt. Die Stadt kooperiert mit dem Anglerverein Karlsruhe. Dieser beauftragte hierzu Berufsfischer, die die vorhandenen Fische mit umweltschonenden Methoden abfischten und sicher umsetzten.</p>
<p>In der vergangenen Woche sollte der Austausch eines defekten Schiebers vorgenommen werden. Leider mussten die Arbeiten aufgrund unvorhergesehener Komplikationen unterbrochen werden. Die Arbeiten werden jedoch am 2. Januar 2026 wieder aufgenommen. Der Austausch des Schiebers wird voraussichtlich sechs bis acht Wochen in Anspruch nehmen und ist mit zusätzlichen Reinigungs- und Sanierungsmaßnahmen an der Einfassung des Sees verbunden.</p>
<p>Trotz der aktuell reduzierten Wasserstände im Modellbootsee und den anderen Seen in der Anlage wird darauf hingewiesen, dass der See nur teilweise leerläuft und eine vollständige Entleerung nicht zu erwarten ist. Das Gartenbauamt geht davon aus, dass sich der Wasserstand in den kommenden Tagen stabilisieren wird, bis die Arbeiten im Januar fortgesetzt werden können. Für die kommenden Tage sind Frostnächte angekündigt. Die Stadtverwaltung bittet darum, die zu erwartende Eisfläche trotz des geringen Wasserstandes nicht zu betreten, weil Unfallgefahr besteht.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Erster Karlsruher Fachtag zum Thema Einsamkeit]]></title>
        <id>63b28f0ee51e79dd03d25295a63ef4e2</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/erster-karlsruher-fachtag-zum-thema-einsamkeit"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Beim Fachtag „zusammen wachsen – raus aus der Einsamkeit“ am 15. Januar 2026 in der Karlsburg Durlach kommen Fachkräfte und Engagierte zusammen, um sich auszutauschen und gemeinsam Lösungsansätze gegen Einsamkeit zu entwickeln.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Einsamkeit kann jede und jeden treffen – doch nicht alle Menschen sind gleichermaßen gefährdet. Aktuelle Forschung zeigt: Einsamkeit hat auch eine sozioökonomische Dimension und tritt besonders entlang sozialer Ungleichheiten auf.</p>
<p>Beim Fachtag „zusammen wachsen – raus aus der Einsamkeit“ am <strong>15. Januar 2026</strong> in der <strong>Karlsburg Durlach</strong> kommen Fachkräfte und Engagierte aus unterschiedlichen Bereichen zusammen, um sich auszutauschen und gemeinsam Lösungsansätze gegen Einsamkeit zu entwickeln.</p>
<p>Impulsgeberin der Veranstaltung ist die Koordinierungsstelle Sozialer Arbeitsmarkt (SAM<sup>ka</sup>) bei der Arbeitsförderung Karlsruhe (afka). Im vergangenen Jahr hat (SAM<sup>ka</sup>) gemeinsam mit verschiedenen Trägern Aktivitäten gegen Einsamkeit durchgeführt hat. Dieses Projekt und auch der Fachtag wird vom Ministerium für Soziales, Gesundheit und Integration Baden-Württemberg gefördert.</p>
<p>Die Veranstaltung wird mit Grußworten von <strong>Yvette Melchien</strong>, Sozialbürgermeisterin der Stadt Karlsruhe und <strong>Dr. Ute Leidig</strong>&nbsp;MdL, Staatssekretärin im Sozialministerium Baden-Württemberg, eröffnet.</p>
<p>Mit <strong>Prof. Dr. Berthold Vogel</strong> (Göttingen) konnte einer der profiliertesten deutschen Forscher zum Thema Einsamkeit für einen wissenschaftlichen Vortrag gewonnen werden. Vier thematische Foren laden anschließend zum intensiven Austausch ein. Im Mittelpunkt stehen fachliche Impulse, praxisnahe Beispiele und die Vernetzung der Akteur*innen. Ziel ist es, soziale Teilhabe zu stärken und Isolation entgegenzuwirken.</p>
<p>Der Fachtag richtet sich an Fachkräfte aus Sozialarbeit, Bildung, Gesundheitswesen, Verwaltung sowie an Engagierte aus Politik und Initiativen. Eine <strong>Anmeldung ist noch bis zum 12. Januar 2026</strong> über <a href="#" data-mailto-token="drzckf1vjw5jkrukbrRrw4br5uv" data-mailto-vector="-9">esf.stadtka(at)af-ka.de</a> möglich.</p>
<p>Beginn der Veranstaltung ist um 14:00 Uhr, ein Ankommen ab 13:30 Uhr möglich. Ende gegen 17.30 Uhr</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kompromiss gefunden, Satzung beschlossen]]></title>
        <id>6517641d0c6fc9d812f568a25a038ba3</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/kompromiss-gefunden-satzung-beschlossen"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit breiter Mehrheit hat sich der Gemeinderat für den Doppelhaushalt 2026/2027 ausgesprochen, dem anstrengende Beratungen über knapp 400 Einsparvorschläge vorausgingen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Ein heißer Herbst in Sachen Haushalt hat nun mit dem Beschluss der <a href="https://web1.karlsruhe.de/ris/oparl/bodies/0001/downloadfiles/00675472.pdf" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Haushaltssatzung</a>&nbsp;für den Etat 2026/2027 im Gemeinderat sein Ende gefunden. Rund 400 Einsparvorschläge hatten die Räte in der vergangenen Woche behandelt, um die Einsparvorgabe von rund 80 Millionen jährlich zu erzielen. Dass der Haushalt auf Kante genäht ist, zeigt, dass einzig eine Entscheidung zum Thema Parken noch fehlte und doch ins Gewicht fiel. Hier konnte nun bis zur letzten Gemeinderatssitzung des Jahres ein Kompromiss erzielt werden. So forderte die CDU-Fraktion, die Parkgebühren nur auf sechs statt acht Euro an Parkautomaten zu erhöhen. Die Grünen stimmten diesem Vorschlag nur unter der Bedingung zu, dass sich das Gremium gleichzeitig dafür ausspricht, sowohl die Parkraumbewirtschaftung als auch das Anwohnerparken auszuweiten. Mehrheitlich votierte der Gemeinderat für diesen Kompromiss. Dieser führt zu weniger Einnahmen. Hierzu hatte die Stadtkämmerei bereits einen von Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup gemachten <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-76fab06a27d1387f208e3ce893ed1267" title="Link zur Seite" target="_blank">Kompensationsvorschlag</a> der vergangenen Woche eingearbeitet.&nbsp;</p>
<p>Oberstes Ziel sei die Genehmigungsfähigkeit des Haushalts gewesen, zog Leonie Wolf (GRÜNE) Bilanz. Dennoch bleibe noch viel zu tun, um auch langfristige Auswirkungen im Blick zu behalten. „Dieser Haushalt bringt sicherlich niemanden zum Jubeln“, so Wolf weiter, dennoch sei er das Beste, „was wir erreichen konnten“, lobte Wolf die Debattenkultur des Gemeinderats sowie Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup, der alle „durch diesen Wahnsinn navigiert“ habe.</p>
<p>Auch CDU-Fraktionsvorsitzender Detlef Hofmann beschied dem Rat eine „extrem gute Kultur“. Sicherlich sei es kein Haushalt, wie ihn sich die CDU vorgestellt habe, dennoch könne man ihn unter den gegebenen Umständen mittragen. Ziel sei es, den gesellschaftlichen Zusammenhalt weiter zu sichern und strukturelle Verbesserungen anzustreben.</p>
<p>„Es wird immer härter, die tief hängenden Früchte sind abgeerntet“, dankte Dr. Anton Huber (SPD) auch der Verwaltung, die in Rekordzeit Sparvorschläge geliefert habe. Dass man bei der <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-0dd0f87b2a22842e4be9264de5f71f0d" title="Link zur Seite" target="_blank">Geschwisterkindregelung</a>&nbsp;einen Kompromiss gefunden habe und sogar in eine neue Systematik einsteige, die sozial ausgewogener sei, befand Huber für gut.</p>
<p>Dr. Paul Schmidt unterstrich, dass die AfD Gelder für klimapolitische Zwecke eingespart hätte, um etwa die Geschwisterkindregelung aufrechtzuerhalten. Mit dem Ergebnis sei man nicht zufrieden, daher lehne man den Haushalt ab.</p>
<p>Dem entgegnete Anne-Kathrin Berghoff, man solle sich von dieser Familienfreundlichkeit nicht blenden lassen. „Wie kann man das sein, wenn man an der Grundlage aller sägt“, so Berghoff mit Blick auf die AfD-Klimapolitik. Berghoff kritisierte die späte Einbindung der Öffentlichkeit und dass für Familien alles noch teurer werden.</p>
<p>Während in vielen Teilen der Welt die Wirtschaft darbe, habe man im Gemeinderat über Damenhygieneartikel und Parkgebühren gestritten, so Petra Lorenz (FDP/FW) über die „Mammutaufgabe“ der Haushaltsberatungen. Lorenz wies darauf hin, dass man mit der Streichung von <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/baeume-beleuchtung-und-spielplaetze" title="Link zur Seite" target="_blank">Spielplätzen</a>&nbsp;Gelder einsparen wolle, der Rückbau aber zunächst koste.</p>
<p>„Am Ende ist es immer ein Kompromiss“, so Adina Geißinger (VOLT). Man habe gezeigt, dass Demokratie funktioniere. Mit Mehrheiten habe man auch Einsparvorschläge abmildern können. Gewisse Entscheidungen wären so nicht gefallen, wenn sich nicht jeder einzelne eingebracht hätte, verwies Geißinger etwa auf Petitionen und E-Mails aus der Bürgerschaft.</p>
<p>Nach dem Haushalt sei vor dem Haushalt, betonte Sonja Döring (KAL). Mit vielem sei man nicht einverstanden, „was uns da vorgelegt wurde“. Bereits im kommenden Frühjahr müsse man mit einem Prozess starten, welche Schwerpunkte im künftigen Haushalt gelten sollen. „Könnten wir alleine den Haushalt gestalten, sähe er anders aus. Keine Partei kann die Vielfalt der Meinungen in der Gesellschaft abbilden – das ist das Glück der Demokratie.“</p>
<p>Friedemann Kalmbach (FÜR) bemängelte ebenfalls, dass nicht strategisch vorgegangen worden sei. Er zeichnete das Bild eines Apfelbaums, an dem optisch geschnitten werde, aber nicht entschieden werde, „was soll bleiben, was kann weg?“ Diese bedauere er. Man müsse aber Spielräume in den Haushalt bekommen. Zudem habe man sich zu sehr von der Angst vor dem Regierungspräsidium leiten lassen.</p>
<p>Max Braun, Die Partei, begründete seine Ablehnung des Haushalts mit der fehlenden sozialen Handschrift. Die Einsparungen dort gingen ihm zu weit.</p>
<p>Abschließend resümierte Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup, dass anders als bei der letzten Haushaltssicherungsrunde ein erheblicher Zeitdruck herrschte. Beispielhaft hob er den Diskurs zur <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/flexibilitaet-bleibt-erhalten" title="Link zur Seite" target="_blank">Ergänzenden Betreuung</a> hervor. Hier habe man sich vor dem Hintergrund vieler ungeklärter Fragen in wenigen Wochen „zusammengerauft“. Ebenso lobte Mentrup die Lösung beim <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/keine-pause-fuer-das-rappele" title="Link zur Seite" target="_blank">Rheinstrandbad</a>. Viele Kompromisse seien geschlossen worden, mit denen man Projekte und Institutionen aufrechterhalten könne. Diese müssten sich nun durch andere finanziell stabiler aufstellen. Das große Ziel im Sozialbereich noch ausreichend Mittel für die ärmsten der Armen sowie für Teilhabe zu haben, habe man erreicht.</p>
<p>Störern auf der Empore des Bürgersaals, die kurzfristig zu einer Unterbrechung der Sitzung führten, entgegnete das Stadtoberhaupt: „Ich hätte gerne mit Ihnen bei der Bürgerversammlung diskutiert. Sie haben die Chance nicht genutzt, vernünftig miteinander zu diskutieren.“ Dies seien nicht die Gepflogenheiten, mit der man gemeinsam Demokratie gestalte.</p>
<p>Gegen die Stimmen von AfD, Linke und Die Partei stimmte der Rat für die Haushaltssatzung. Insgesamt sieht der Etat ein Volumen von rund 1,85 Milliarden Euro in 2026 und 1,91 Milliarden Euro in 2027 vor. Im Jahr 2026 wird ein ordentliches Ergebnis von etwa minus 44,3 Millionen Euro und in 2027 von minus 48 Millionen Euro erzielt. Das Regierungspräsidium Karlsruhe wird in den kommenden Monaten über die Genehmigungsfähigkeit des Haushalts befinden. -has-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>