<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-02-22T08:40:03.174Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Landtagswahl 2026 – Hinweise zur Wahl im Wahllokal]]></title>
        <id>46e305a000cb12816a2f0a213b2fd135</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/landtagswahl-2026-hinweise-zur-wahl-im-wahllokal"/>
        <updated>2026-02-20T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 8. März 2026 findet die Landtagswahl statt. Rund 205.000 wahlberechtigte Karlsruherinnen und Karlsruher sind aufgerufen, ihre Stimme abzugeben.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die <strong>Landtagswahl</strong> steht vor der Tür. Am Sonntag, den <strong>8. März 2026</strong>, sind rund 205.000 wahlberechtigte Karlsruherinnen und Karlsruher aufgerufen, ihre Stimme abzugeben.</p>
<p>Hierzu gibt Kreiswahlleiter Dr. Albert Käuflein nochmals Hinweise. Die 75 Wahllokale im Wahlkreis 27 – Karlsruhe I und 76 Wahllokale im Wahlkreis 28 – Karlsruhe II sind am Wahltag jeweils von 8 bis 18 Uhr geöffnet. Die Wählerinnen und Wähler sollen zur Stimmabgabe ihren <strong>Personalausweis oder Reisepass</strong> und, wenn möglich, die <strong>Wahlbenachrichtigung</strong> mitbringen.</p>
<p>Die Wahlbenachrichtigung enthält wichtige Informationen zum Wahlgebäude sowie zum Wahlraum. Alternativ kann zur Recherche des Wahllokals der Wahllokalfinder unter <a href="http://www.karlsruhe.de/wahlen" target="_blank">www.karlsruhe.de/wahlen</a> genutzt werden.</p>
<h4>Keine Fotos in der Wahlkabine</h4>
<p>Sowohl die Wahlhandlung als auch die Ergebnisermittlung sind öffentlich, dennoch gilt es einiges zu beachten. In der Wahlkabine darf weder fotografiert noch gefilmt werden, damit soll die Beeinflussung von Wählenden unterbunden und das Wahlgeheimnis geschützt werden.</p>
<p>Um einer Beeinflussung vorzubeugen, ist zudem jede Form von Wahlwerbung im Wahllokal sowie in dessen direkter Umgebung verboten. Jegliche Störung der Ruhe und Ordnung im Wahlraum ist zu unterlassen. Die Wahlhelfenden vor Ort sind befugt, die Störer des Wahlraums zu verweisen.</p>
<p>Sollten Wählerinnen und Wähler Briefwahlunterlagen beantragt, aber nicht erhalten haben, ist eine Stimmabgabe im Wahllokal leider nicht mehr möglich. In solchen Fällen bittet Kreiswahlleiter Dr. Albert Käuflein die betroffenen Personen darum, schnellstmöglich Kontakt mit dem Briefwahlbüro aufzunehmen.</p>
<p>Ersatzunterlagen können aus rechtlichen Gründen <strong>nur noch bis Samstag, 7. März 2026, 12 Uhr,</strong> ausgestellt werden.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-20T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Fairer Service, flexible Wahl: TSK zufrieden mit Rückmeldungen]]></title>
        <id>b6ceb72afb5fb5bba0e7b8afe16719a5</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/fairer-service-flexible-wahl-tsk-zufrieden-mit-rueckmeldungen"/>
        <updated>2026-02-20T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Aktueller Stand zu der Karlsruher Wahlmöglichkeit zwischen Voll- und Teilservice.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Noch bis zum 30. April 2026 können Bürgerinnen und Bürger entscheiden, wie ihre Abfallbehälter ab 2027 geholt werden. Das Team Sauberes Karlsruhe (TSK)&nbsp;führt für die zweirädrigen Abfallbehälter der Fraktionen Restmüll, Papier/Pappe und Bioabfall die&nbsp;Wahlmöglichkeit zwischen Voll- und Teilservice ein.</p>
<p>Lesen Sie die <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload_2/Aktueller_Stand_Wahl_Voll-_oder_Teilservice.pdf" title="Download" target="_blank" download="Aktueller_Stand_Wahl_Voll-_oder_Teilservice.pdf">vollständige Mitteilung des TSK<span> 262 KB (PDF)</span></a>.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-20T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Gemeinderat kommt zur Februarsitzung zusammen]]></title>
        <id>cd0e433089ac2777afd5dec10c8163a5</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/gemeinderat-kommt-zur-februarsitzung-zusammen"/>
        <updated>2026-02-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 24. Februar tagt der Karlsruher Gemeinderat ab 15:30 Uhr unter Vorsitz von Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Am <strong>Dienstag, 24. Februar</strong>, tagt der <strong>Karlsruher Gemeinderat</strong> ab <strong>15:30 Uhr</strong> unter Vorsitz von <strong>Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup</strong>. Die Sitzung findet im <strong>Bürgersaal</strong> des Rathauses am Marktplatz statt.</p>
<p>Am 24. Februar geht es unter anderem um die Umfahrung Hagsfeld, den Livestream für den Gemeinderat und den Jahresabschluss des Teams Sauberes Karlsruhe.</p>
<p>Interessenten können sich über die <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10476" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">komplette Tagesordnung</a></strong> sowie deren Unterlagen auf karlsruhe.de im Ratsinformationssystem einen Überblick verschaffen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Gartenbauamt fällt zwei Pappeln]]></title>
        <id>30593531bbdf6e6ebbb107973bf26a1d</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/gartenbauamt-faellt-zwei-pappeln"/>
        <updated>2026-02-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Wegen fehlender Bruchsicherheit und Standsicherheit müssen zwei Bäume in Daxlanden gefällt werden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das Gartenbauamt informiert über die geplante Fällung von zwei Pappeln am Festplatz in Daxlanden.</p>
<p>Bei einem der beiden Bäume handelt es sich um die „große Pappel“ in der Mitte des Festplatzes, die für die Bewohnerinnen und Bewohner, an diesem Standort schon eine Art Wahrzeichen war. In den vergangenen Jahren wurde wiederholt versucht, den Baum zu erhalten, auch wenn dieser stärker eingekürzt werden musste. Aufgrund der großen Faulstelle in der Baumkrone ist die Bruchsicherheit leider nicht mehr gewährleistet, weshalb das Gartenbauamt diese große Pflanze beseitigt.</p>
<p>Der zweite Baum, ebenfalls eine Pappel, muss aufgrund eines Brandschadens am Stammfuß gefällt werden. Durch diesen Schaden ist die Standsicherheit beeinträchtigt. Um die Straßenbahn in unmittelbarer Nähe nicht zu gefährden, bleibt hier auch nur die Fällung.</p>
<p>Für die beiden entfallenden Bäume sind adäquate Ersatzpflanzungen vorgesehen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Erinnerung an die Anmeldung zur Schulkindbetreuung]]></title>
        <id>ecafe40027046baa9bb790bd24b8a7f4</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/erinnerung-an-die-anmeldung-zur-schulkindbetreuung"/>
        <updated>2026-02-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Karlsruher Eltern können ihre Kinder für die erste Klasse noch bis zum 15. März vormerken lassen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Für das Schuljahr 2026/27 erfolgt die Anmeldung zur Schulkindbetreuung für <strong>Erstklässlerinnen und Erstklässler</strong> ausschließlich digital über das neue Online-Portal der Stadt Karlsruhe.</p>
<p>Erziehungsberechtigte müssen dort bis spätestens <strong>Sonntag, 15. März 2026</strong>, angeben, in welchem Umfang sie während der Schulwochen und/oder in den Ferien ein ganztägiges Bildungs- und Betreuungsangebot in Anspruch nehmen möchten. Für Kinder der zweiten bis vierten Klassenstufe ist keine erneute Anmeldung erforderlich, wenn bereits eine Betreuung besteht.</p>
<p>Das Online-Portal wird am <strong>Montag, 23. Februar 2026</strong>, freigeschaltet. Den Link sowie weitere Informationen finden Eltern und Erziehungsberechtigte unter <a href="https://www.karlsruhe.de/themen/ganztagsfoerderung" title="Link zur Seite" target="_blank">karlsruhe.de/ganztagsfoerderung</a>.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Februarsitzung des Ausschusses für Wirtschaft und Wissenschaft]]></title>
        <id>19f6568d2940e5084359624c59cfb8d7</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/februarsitzung-des-ausschusses-fuer-wirtschaft-und-wissenschaft"/>
        <updated>2026-02-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Karlsruher Ausschuss für Wirtschaft und Wissenschaft kommt unter der Leitung der Bürgermeisterin Gabriele Luczak-Schwarz zu seiner nächsten Sitzung am 26. Februar zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Ausschuss für Wirtschaft und Wissenschaft</strong> kommt unter der Leitung der <strong>Bürgermeisterin Gabriele Luczak-Schwarz</strong> zu seiner nächsten Sitzung am <strong>Donnerstag, 26. Februar</strong>, um <strong>16:30 Uhr</strong> zusammen. Im <strong>Großen Sitzungssaal</strong> des Rathauses am Marktplatz beraten die Ausschussmitglieder über folgende Tagesordnungspunkte:</p>
<p>Der Breitbandausbau in der Fächerstadt sowie die Ergebnisse der Fußgängerfrequenz-Zählungen.</p>
<p>Die <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10479" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung mit ihren Unterlagen</a> ist auf karlsruhe.de im Ratsinformationssystem abgelegt.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-19T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Regeln einhalten und Rücksicht nehmen]]></title>
        <id>7dfcb819a6f18bd59520eaa5dbe84c0c</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/regeln-einhalten-und-ruecksicht-nehmen-verkehrssicherheit-vision-zero"/>
        <updated>2026-02-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Stadt beteiligt sich an der Kampagne "Team Vision Zero". Bei der Präsentation eines neuen Banners über dem Adenauerring informierte Bürgermeister Dr. Albert Käuflein, wie diese in Karlsruhe umgesetzt wird.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    <nav aria-label="Sprunglink"> <a href="#footer" title="Footer der Seite anspringen">Footer der Seite anspringen</a> </nav>
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div id="c25115">
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-02-18">
                                        Mittwoch, 18. Februar 2026
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                                    <h2>
                                        Mehr Sicherheit im Straßenverkehr: Karlsruhe nimmt an "Vision Zero"-Kampagne teil
                                    </h2>
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/9/e/csm_brueckenbanner_-team_vision_zero--1771493248_09563c17ac.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/9/e/csm_brueckenbanner_-team_vision_zero--1771493248_4199805547.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/9/e/csm_brueckenbanner_-team_vision_zero--1771493248_0b6a08c52a.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Ein Brückenbanner der Kampagne &quot;Team Vision Zero&quot; weist Verkehrsteilnehmer darauf hin, am Steuer aufmerksam zu sein." title="Brückenbanner &quot;Team Vision Zero&quot;" data-src="/fileadmin/_processed_/9/e/csm_brueckenbanner_-team_vision_zero--1771493248_0b6a08c52a.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/9/e/csm_brueckenbanner_-team_vision_zero--1771493248_0b6a08c52a.jpeg">
</picture>

        <p><span>Ein Brückenbanner der Kampagne "Team Vision Zero" weist Verkehrsteilnehmer darauf hin, am Steuer aufmerksam zu sein.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <div itemprop="articleBody">
                                        <p>Wer bei einer Geschwindigkeit von 50 km/h während der Fahrt für zwei Sekunden auf den Beifahrersitz schaut, fährt in dieser kurzen Zeit etwa 30 Meter blind. Bei 140 km/h und fünf Sekunden Ablenkung sind es sogar fast 200 Meter. Besonders häufiger Grund für unaufmerksames Fahren ist das Smartphone, aber auch Essen und Trinken, das Bedienen von Radio, Navigationsgerät oder Klimaanlage sowie die Betreuung von Kindern auf dem Rücksitz nehmen die Aufmerksamkeit der Fahrenden in Beschlag – nicht selten mit fatalen Folgen. So war "Ablenkung" in Baden-Württemberg in 13 Prozent der Fälle Auslöser für tödliche Verkehrsunfälle und ist damit nach "Vorfahrt" auf Rang 2 der Unfallursachen vorgerückt. Ein neues Banner über dem Adenauerring soll Menschen hinter dem Steuer nun an das erinnern, was sie "im Grunde schon wissen", so Bürgermeister Dr. Albert Käuflein im Rahmen eines Pressetermins, bei dem das prominent platzierte Hinweiszeichen und die städtische Strategie für mehr Sicherheit im Straßenverkehr vorgestellt wurden.</p>
<p>"Wichtige Verkehrsregel: Handy weg!" steht auf dem großen, gelben Schild, das von der Straße aus gut zu lesen ist. Zur Verfügung gestellt hat es das Land Baden-Württemberg, an dessen Kampagne sich auch die Stadt Karlsruhe beteiligt. "Vision Zero", das heißt die Reduzierung von Verkehrstoten und Schwerverletzten auf null. Da dieses Ziel in naher Zukunft noch schwer erreichbar ist, plant das Land zunächst, die Zahl der Verkehrstoten bis 2030 im Vergleich zu 2010 um 60 Prozent zu senken.&nbsp;</p>
                                    </div>
                                

                                
                                
                                    
                                        <div>
                                            

        
    
        
        
                <div>
                                <a aria-label="Bild in Lightbox öffnen" data-fancybox="images198311" rel="gallery198311" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/0/8/banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970_220405_ffbea0e512.jpeg" data-caption="Die Teilnehmenden des Pressegesprächs zur Kampagne &quot;Team Vision Zero&quot;: Matthias Günzel, Bürgermeister Dr. Albert Käuflein, Johanna Schönauer-Schnepf und Tamara Martin  (v.l.). © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Monika Müller-Gmelin">
                                    





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/8/csm_banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970_61a911a43c.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/8/csm_banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970_e3537d2e2b.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/8/csm_banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970_4d41473e5c.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Die Teilnehmenden des Pressegesprächs zur Kampagne &quot;Team Vision Zero&quot;: Matthias Günzel, Bürgermeister Dr. Albert Käuflein, Johanna Schönauer-Schnepf und Tamara Martin  (v.l.)." title="Banner und Teilnehmende der Pressekonferenz &quot;Team Vision Zero&quot;" data-src="/fileadmin/_processed_/0/8/csm_banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970_4d41473e5c.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/0/8/csm_banner_und_teilnehmende_der_pressekonferenz_-team_vision_zero--1771501970_4d41473e5c.jpeg">
</picture>

                                </a>
                                
                                    <div>
                                        <p><span>Die Teilnehmenden des Pressegesprächs zur Kampagne "Team Vision Zero": Matthias Günzel, Bürgermeister Dr. Albert Käuflein, Johanna Schönauer-Schnepf und Tamara Martin  (v.l.). © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Monika Müller-Gmelin</span>
                                        </p>
                                    </div>
                                
                            </div>
            
    

    








<div id="c198310">
        
        <p>Der Rückgang der Verkehrstoten und Schwerverletzten im Jahr 2025 ist ein erfreuliches Signal, aber auch der Anstieg der leicht verletzten Verkehrsteilnehmenden zeigt, dass es die regelmäßige Erinnerung und Sensibilierung brauche. Bürgermeister Dr. Albert Käuflein rief daher zu mehr Verantwortung im Straßenverkehr auf. Sein Credo sei: "Regeln einhalten und Rücksicht nehmen."</p>
<h4>Städtische Maßnahmen</h4>
<p>Doch was tut Karlsruhe dafür, um die Sicherheit auf den Straßen zu verbessern? Ein wichtiges Werkzeug seien die Verkehrsversuche, erläuterte Bürgermeister Käuflein gemeinsam mit dem stellvertretenden Leiter des Ordnungs- und Bürgeramts, Matthias Günzel und dessen Kolleginnen. Erfolgreiche Beispiele hierfür sind die <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/mehr-sicherheit-am-oststadtkreisel" title="Link zur Seite" target="_blank">Stuttgarter Straße</a>, der <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/sicherheit-am-oststadtkreisel-weiterer-verkehrsversuch-wird-gestartet" title="Link zur Seite" target="_blank">"Oststadtkreisel"</a> und die <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/verkehrssicherheit-im-fokus" title="Link zur Seite" target="_blank">Gerwigstraße</a>. Dabei werden nicht nur Orte, an denen sich Unfälle häufen, "entschärft", sondern auch das Unfallgeschehen wird betrachtet und anhand dessen verkehrssichernde Maßnahmen getestet. "Wir probieren aus, was funktioniert, und wenn sich eine Maßnahme bewährt, verstetigen wir sie", erklärte Sicherheitsdezernent Käuflein.</p>
<h4>Präventive Herangehensweise</h4>
<p>Wichtige Arbeit leistet auch die sogenannte Unfallkommission, in der verschiedene Ämter der Stadtverwaltung, darunter Ordnungs-, Stadtplanungs- und Tiefbauamt sowie Polizei und Verkehrsbetriebe vertreten sind. Die Kommission hat die Aufgabe, Unfallhäufungsstellen zu analysieren und Lösungen zu finden. "Wir werden nicht erst tätig, wenn etwas passiert. Alle relevanten Ämter sind schon im Vorfeld in Neuplanungen eingebunden", hob Matthias Günzel hervor. Diese präventive Herangehensweise trägt dazu bei, dass Unfälle vermieden und Gefahrenstellen frühzeitig erkannt werden.&nbsp;Ergänzend dazu führt die Stadt regelmäßig mobile Verkehrsrunden durch, bei denen gezielt untersucht wird, ob und wo zusätzliche Maßnahmen wie neue Piktogramme oder Fahrbahnmarkierungen erforderlich sind, um die Sicherheit zu erhöhen.<br> Ein weiteres Instrument zur Verbesserung der Verkehrssicherheit sind die Radverkehrsschauen. Dabei setzen sich Vertreter der Stadtverwaltung selbst aufs Rad und fahren vielbefahrene Strecken ab, um eine andere Perspektive zu erhalten. Der ADFC ist dabei ein wichtiger Partner. Auch digitale Anzeigen, die in der Stadt verteilt sind, tragen zur Sensibilisierung der Verkehrsteilnehmenden bei. Sie informieren über aktuelle Verkehrssituationen und vermitteln Botschaften zur Verkehrssicherheit</p>
    </div>




        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/e/csm_digitale_anzeige_mit_botschaften_zur_verkehrssicherheit-1771501904_159f6ec931.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/e/csm_digitale_anzeige_mit_botschaften_zur_verkehrssicherheit-1771501904_159f6ec931.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/e/csm_digitale_anzeige_mit_botschaften_zur_verkehrssicherheit-1771501904_6fefb4bf3e.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/e/csm_digitale_anzeige_mit_botschaften_zur_verkehrssicherheit-1771501904_9661e3727b.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/e/csm_digitale_anzeige_mit_botschaften_zur_verkehrssicherheit-1771501904_585ae7d5b8.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Digitale Anzeigen geben Hinweise für mehr Sicherheit und Rücksicht im Straßenverkehr." title="Digitale Anzeige mit Botschaften zur Verkehrssicherheit" data-src="/fileadmin/_processed_/7/e/csm_digitale_anzeige_mit_botschaften_zur_verkehrssicherheit-1771501904_bdf34dc729.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/7/e/csm_digitale_anzeige_mit_botschaften_zur_verkehrssicherheit-1771501904_bdf34dc729.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Digitale Anzeigen geben Hinweise für mehr Sicherheit und Rücksicht im Straßenverkehr. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c198308">
        
        <p>Neben den Verkehrsversuchen und der Arbeit der Unfallkommission nutzt die Stadt auch Maßnahmen wie die Einführung von Tempo-30-Zonen. Dies wurde insbesondere durch die Novelle der Straßenverkehrsordnung im Jahr 2024 möglich, die den Kommunen erweiterte Handlungsspielräume bietet. Eine Geschwindigkeitsbeschränkung auf 30 km/h wird dabei nicht nur aus Sicherheitsgründen eingeführt, sondern auch als Teil des Lärmschutzes. In Karlsruhe wurde 2025 der Lärmaktionsplan fortgeschrieben, der es ermöglichte, weitere Straßenabschnitte als Tempo-30-Zonen auszuweisen.</p>
<h4>Künftig verstärkte Kontrollen beim Parken entgegen der Fahrtrichtung</h4>
<p>Ein weiteres Thema, das zunehmend in den Fokus der Kontrollen des Kommunalen Ordnungsdienstes rücken wird, kündigte der Sicherheitsdezernent an, ist das Parken entgegen der Fahrtrichtung. Dies kann zu gefährlichen Situationen führen, insbesondere beim Ein- und Ausparken. Abgesehen von Einbahnstraßen ist das Parken entgegen der Fahrtrichtung verboten und kostet 35 Euro Bußgeld.</p>
    </div>



                                        </div>
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
                

                
                

                
                    <div>
                        <p>
                            
                                    <h2>
                                        Mehr zum Thema</h2>
                            
                        </p>
                    </div>

                    
                            <div>
                                        
                                            
                                            
                                                <div>
                                                            <a title="Digitale Wegweiser – für mehr Verkehrssicherheit" href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/digitale-wegweiser-fuer-mehr-verkehrssicherheit">
                                                                <h4>
                                                                    Digitale Wegweiser – für mehr Verkehrssicherheit
                                                                </h4>
                                                            </a>
                                                            <p>Mit neu bespielten digitalen Wegweisern im Stadtgebiet soll mehr Verkehrssicherheit entstehen. Zum 1. Juni werden an zehn Stellen in Karlsruhe wechselnde Botschaften zur Verkehrssicherheit eingeblendet – inspiriert von der Initiative #mehrAchtung.</p>
                                                        </div>
                                            
                                        
                                            
                                            
                                                
                                            
                                        
                                            
                                            
                                                <div>
                                                            <a title="Verkehrssicherheit lässt sich nicht erzwingen" href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/verkehrssicherheit-laesst-sich-nicht-erzwingen">
                                                                <h4>
                                                                    Verkehrssicherheit lässt sich nicht erzwingen
                                                                </h4>
                                                            </a>
                                                            <p>In den vergangenen Wochen hat eine Gruppe durch das eigenmächtige Aufbringen vermeintlicher „Zebrastreifen“ in der Oststadt auf sich aufmerksam gemacht. Die Stadt Karlsruhe verurteilt diese Aktionen ausdrücklich.</p>
                                                        </div>
                                            
                                        
                                    </div>
                        
                

            </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2026-02-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Alleinstehend ein Pflegekind aufnehmen geht nicht? – Doch das geht!]]></title>
        <id>0c3e3a9fa515117113cbfcea11f50756</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/alleinstehend-ein-pflegekind-aufnehmen-geht-nicht-doch-das-geht"/>
        <updated>2026-02-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Karlsruher Pflegekinderdienst vermittelt nach eingehendem Erfahrungsaustausch mit Betroffenen jetzt auch Kinder an Alleinstehende.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Pflegeelternschaft kann viele Gesichter haben - gesucht werden nicht nur sogenannte klassische Familien, sondern ebenso Alleinstehende!</p>
<p>Der Pflegekinderdienst der Stadt Karlsruhe weiß aus Erfahrung, dass auch Alleinstehende einem Pflegekind ein sicheres und fürsorgliches Zuhause geben können.</p>
<p>In der Zusammenarbeit mit alleinstehenden Pflegepersonen hat sich gezeigt, dass die vielseitigen Unterstützungsmöglichkeiten, die Pflegeeltern zugänglich sind, dazu beitragen, dass sich die anfängliche Verunsicherung der alleinstehenden Bewerberinnen und Bewerber auffangen und in Zuversicht wandeln ließ.</p>
<h4>Städtische Unterstützung für Alleinstehende</h4>
<p>Pflegepersonen haben bei Aufnahme eines Pflegekindes Anspruch auf Elternzeit. Die Stadt Karlsruhe gewährt seit einem Jahr für bis zu zwölf Monate eine elterngeldähnliche Leistung. Neben der kontinuierlichen Begleitung und Unterstützung durch die Fachkräfte des Pflegekinderdienstes besteht die Möglichkeit, sowohl den Pflegekindern als auch den Pflegeeltern weitere Unterstützung zu vermitteln.</p>
<p>Eine künftige alleinstehende Pflegemutter äußerte, dass sie Angebote wie den Einsatz einer Familienhebamme, die Anbindung an die "Frühen Hilfen" oder den Austausch mit einer bereits erfahrenen alleinstehenden Pflegemutter als wertvolles Sicherheitsnetz erlebt.</p>
<h4>Informationen für Interessierte</h4>
<p>Die kürzlich gestartete bundesweite Kampagne „Pflegeelternschaft – Zeit, die prägt“ des Bundesministeriums für Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend unterstreicht, was den Pflegekinderdienst bewegt: Auch Alleinstehende sind willkommen, „etwas weiterzugeben, das bleibt“ und ihr Zuhause zu öffnen, „weil Ankommen schön ist“.</p>
<p>Interessierten Bürgerinnen und Bürgern des Stadtgebietes stehen die Fachkräfte des Pflegekinderdienstes als Ansprechpersonen zur Verfügung, um über Voraussetzungen und den Weg in die Pflegeelternschaft zu informieren. Sie können telefonisch Kontakt aufnehmen unter 0721 133-5115. Einen ersten Überblick finden Sie auch auf der Homepage karlsruhe.de/pda. Oder Sie melden sich an für den nächsten Online-Infoabend in Kooperation mit der <a href="https://www.vhs-karlsruhe.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Volkshochschule</a> am Dienstag, 3. März 2026, unter <a href="https://www.vhs-karlsruhe.de/p/junge-vhs-familie/elternbildung/eltern-seminare/infoabend-vollzeitpflege-bereitschaftspflege-699-C-261-15900" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">"Infoabend Vollzeitpflege/Bereitschaftspflege"</a> – Kursnummer: 261-15900.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA["Werkstatt Karlsruhe 2040" mit Einwohnerinnen und Einwohnern]]></title>
        <id>91d2848a679a30c2ae3f6f36b69d645f</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/werkstatt-karlsruhe-2040-mit-einwohnerinnen-und-einwohnern"/>
        <updated>2026-02-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[120 zufällig und repräsentativ ausgewählte Karlsruherinnen und Karlsruher ab 16 Jahren bringen ihre Meinungen zum "Integrierten Stadtentwicklungskonzept Karlsruhe 2040" ein.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Mitte Februar hat mit der <strong>„Werkstatt Karlsruhe 2040“</strong> ein wichtiges <strong>Beteiligungsformat</strong> zum Prozess des <strong>"Integrierten Stadtentwicklungskonzepts Karlsruhe 2040"</strong>, ISEK, stattgefunden.</p>
<p>Dabei haben 120 zufällig und repräsentativ ausgewählte Einwohnerinnen und Einwohner Karlsruhes ab 16 Jahren ihre Meinungen und Einschätzungen zum Integrierten Stadtentwicklungskonzept Karlsruhe 2040 eingebracht. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer widmeten sich dem Themenspektrum, auf dem im Rahmen des ISEK künftig die Schwerpunkte der Stadtentwicklung liegen sollen. Betrachtet wurden unter anderem die Bereiche Wohnen, Innenstadt, Kultur und Freizeit, Klima sowie Wirtschaft und Wissenschaft. An acht Themenstationen wurde lebhaft und engagiert diskutiert: Was muss sich Karlsruhe auch in finanziell schwierigen Zeiten bewahren? Und was muss sich ändern?</p>
<h4>Prioritäten für die nächsten Jahre</h4>
<p>Das Integrierte Stadtentwicklungskonzept Karlsruhe 2040 formuliert, was Karlsruhe bis ins Jahr 2040 erreichen will und was dafür getan werden muss. Angesichts knapper Haushaltsmittel der Stadt Karlsruhe ist es besonders wichtig, Prioritäten für die nächsten Jahre zu setzen. Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup freut sich über die hohe Mitwirkungsbereitschaft: „Wir werden zunächst ein von der Breite der Stadtgesellschaft getragenes Zielbild entwerfen. Daran arbeiten wir in vielen verschiedenen Beteiligungsformaten.</p>
<p>Die gemeinsame Arbeit beeinflusst die Diskussionskultur in unserer Stadt positiv. Gerade in Zeiten, in denen Menschen mit großen Unsicherheiten konfrontiert sind, ist es wichtig, dass wir in Kontakt kommen und Wege finden, gemeinsam unsere Zukunft zu gestalten.“</p>
<h4>Ergebnisse werden Teil von ISEK</h4>
<p>Die Teilnehmenden haben mit ihren Einschätzungen und Perspektiven auf die Themen der Stadtentwicklung einen wertvollen Beitrag für den weiteren Prozess geliefert. Die Ergebnisse aus der Veranstaltung werden in weiteren Beteiligungsformaten aufgegriffen und fließen in das "Integrierte Stadtentwicklungskonzept Karlsruhe 2040" ein. Es ist geplant, dem Gemeinderat Mitte 2026 das breit abgestimmte Zielbild für Karlsruhe 2040 zur Entscheidung vorzulegen.</p>
<p>Noch bis 15. Februar läuft zudem ein Online-Dialog, der es allen Interessierten ermöglicht, ebenfalls ihre Perspektive und Ziele zu einzelnen Bereichen der Stadtentwicklung einzubringen: Unter <a href="https://www.karlsruhe.de/mobilitaet-stadtbild/stadtentwicklung/karlsruhe-2040" title="Link zur Seite" target="_blank">karlsruhe.de/karlsruhe2040</a> gibt es hierzu weitere Informationen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>