<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2025-12-18T08:36:05.824Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2025</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Neuer Suchthilfe-Monitor vorgestellt]]></title>
        <id>e70fa298a060e31a81c7f2a0658b6767</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/neuer-suchthilfe-monitor-vorgestellt"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Durchweg positiv aufgenommen wurde in der jüngsten Sitzung des Sozialausschusses die Vor-stellung des neuen Suchthilfe-Monitors.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Durchweg positiv aufgenommen wurde in der jüngsten Sitzung des Sozialausschusses die Vorstellung des neuen Suchthilfe-Monitors. Nachdem 2022 bereits die Angebote der Suchthilfe in Karlsruhe zusammengestellt worden waren, sollen mit dem neuen Bericht regelmäßig wichtige Kennzahlen, Einschätzungen und Entwicklungen vorgestellt werden.</p>
<p>„Im Bereich der Suchthilfe erheben wir traditionell sehr viele Zahlen“, erläuterte Cordula Sailer, Drogenbeauftragte der Stadt. Ziel des Monitors sei es, mit einigen aussagekräftigen Zahlen auf mögliche zukünftige Entwicklungen hinzuweisen. So sollen bundesweite Trends – etwa die Zunahme von synthetischen Opioiden, Crack und Kokain – auch in Karlsruhe erkannt werden, um beispielsweise in der Prävention und in den Angeboten entsprechend reagieren zu können. Ein Überblick:</p>
<p><strong>Suchtberatung</strong></p>
<p>Die Zahl der Ratsuchenden in den hiesigen Suchtberatungsstellen ist leicht angestiegen, von 2.212 im Jahr 2022 auf 2.591 im Jahr 2024. Auch die Beratung Angehöriger hat im selben Zeitraum von 139 Beratungen auf 204 zugenommen. Der häufigste Grund für das Aufsuchen einer Beratungsstelle ist das Thema Alkohol (791 Fälle im Jahr 2024). So ist Deutschland im internationalen Vergleich ein „Hochkonsumland“, etwa 1,6 Millionen Menschen hierzulande gelten als alkoholabhängig. Auf den weiteren Plätzen der häufigsten Hauptdiagnosen in den Suchtberatungsstellen folgen Opioide (333 Fälle), Cannabis (359) und Kokain, Amphetamine sowie Ecstasy (110). Zudem ist die bundesweite Zunahme von pathologischem Spielen (78) und der Mediengebrauchsstörung (39) auch in Karlsruhe sichtbar. „Die steigenden Zahlen zeigen den Bedarf, besonders in diesem Bereich die Prävention zu intensivieren“, heißt es dazu im Bericht.</p>
<p><strong>Niedrigschwellige Drogenhilfe</strong></p>
<p>Der 2019 eröffnete erste Drogenkonsumraum in Baden-Württemberg, der in Trägerschaft der AWO Karlsruhe ist, wird positiv angenommen. 383 Personen waren Ende November registriert und nutzten das Angebot, mitgebrachte Suchtmittel wie Opioide oder Kokain unter hygienischen Bedingungen und unter Aufsicht zu konsumieren. „Der Drogenkonsumraum wird von vielen genutzt, aber nicht von allen“, so Cordula Sailer. Ein Teil verbleibe weiterhin im öffentlichen Raum. 85 Prozent der registrierten Personen im Drogenkonsumraum sind Männer, das Durchschnittsalter liegt bei 41 Jahren. Gut genutzt wird auch das Angebot, Konsumutensilien wie Spritzen und Kanülen zu tauschen.</p>
<p><strong>Suchtprävention</strong></p>
<p>Im Blick hat die Suchthilfekoordination auch riskant konsumierende Jugendliche und junge Erwachsene. Für diese wurde ein seit rund 20 Jahren bestehendes Konzept angepasst: Im Rahmen des Angebots „Harmless – Über Drogen Bescheid wissen“ wurden bereits 15 ehrenamtliche Personen geschult. Von hauptamtlichen Mitarbeitenden unterstützt, suchen sie Partys und Veranstaltungen der elektronischen Tanzmusik auf. Auf diese Weise wurden bereits mehr als 1.200 junge Menschen angesprochen und niedrigschwellig über Risiken aufgeklärt. Denn die Risiken beim Konsum hochpotenter synthetischer Opioide sind groß.</p>
<p>Zum Thema Suchtverhalten ist auch ein neuer Präventionsfilm in Arbeit, der Schülerinnen und Schüler emotional ansprechen soll. Im schulischen Kontext finden Elternabende zum Thema „Medienkonsum“ und Workshops für die Klassenstufen 7 bis 9 statt.</p>
<p><strong>Substitution</strong></p>
<p>Die Zahl der Substitutionspatientinnen und -patienten lag im Jahr 2024 bei insgesamt 593. Diese erhalten über ärztliche Substitutionspraxen eine Drogenersatztherapie. Die Anzahl an Substitutionsplätzen ist in Karlsruhe derzeit ausreichend. Bedingt durch die Schließung von Arztpraxen im Netzwerk könnte es jedoch zukünftig zu Versorgungslücken kommen. -jd-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Keine Kürzungen im Stadtmuseum]]></title>
        <id>c4fdc9a8b1b20cda2d04f61e844b5f86</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/keine-kuerzungen-im-stadtmuseum"/>
        <updated>2025-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Es wird weiterhin Sonderausstellungen im Stadtmuseum geben. Mit großer Mehrheit hat der Gemeinderat im Rahmen der Haushaltsberatungen einem interfraktionellen Antrag zugestimmt, das Programm beizubehalten.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Es wird weiterhin Sonderausstellungen im Stadtmuseum geben. Mit großer Mehrheit hat der Gemeinderat im Rahmen der Haushaltsberatungen einem interfraktionellen Antrag von Grünen, SPD und KAL zugestimmt und damit den Vorschlag der Verwaltung abgelehnt, das Sonderausstellungsprogramm einzustellen. Insgesamt 18.000 Euro pro Jahr sollten eingespart werden. De facto wäre ein Ausstellungsstopp einer temporären Schließung des Stadtmuseums gleichgekommen, da auch die Dauerausstellung seit einigen Jahren geschlossen ist.</p>
<p>Der interfraktionelle Antrag sieht die zeitnahe Erarbeitung eines Konzepts vor, wie das Stadtmuseum seine öffentliche Sichtbarkeit verbessern und seine Reichweite erhöhen kann. Die Mittel für 2027 werden bis zur Vorlage eines solchen Konzepts zurückgehalten. Gegen den Antrag stimmten die Fraktionen von AfD, FDP/FW und Volt. Ein weiterer Antrag von FDP/FW, die Wechselausstellungen im Stadtmuseum auszusetzen und dafür wieder eine Dauerausstellung einzurichten, wurde im Gremium mehrheitlich abgelehnt. -jd-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Flexibilität bleibt erhalten]]></title>
        <id>ee442a9c1866aeeeaf67ebcb184adaba</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/flexibilitaet-bleibt-erhalten"/>
        <updated>2025-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mehrheitlich hat sich der Gemeinderat im Rahmen der Haushaltsberatungen für einen neuen Kompromissvorschlag der Verwaltung ausgesprochen, die Ergänzende Betreuung und die Flexible Nachmittagsbetreuung für einen Übergangszeitraum zu erhalten.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2025-12-17">
                                        Gestern
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                                    <h2>
                                        Gemeinderat stimmt bei Ergänzender Betreuung für Kompromiss
                                    </h2>
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/9/csm_schulsituationen-1765987971_b322777ee1.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/9/csm_schulsituationen-1765987971_828b572532.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/9/csm_schulsituationen-1765987971_90354e9deb.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Schulsituationen" title="Schulsituationen" data-src="/fileadmin/_processed_/e/9/csm_schulsituationen-1765987971_90354e9deb.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/e/9/csm_schulsituationen-1765987971_90354e9deb.jpeg">
</picture>

        <p><span>Flur in einer Grundschule: Die Übergangslösung sieht vor, dass die Ergänzende Betreuung und die Flexible Nachmittagsbetreuung für die Klassenstufen 2 bis 4 bestehen bleiben.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    
                                

                                
                                
                                    
                                        <div>
                                            

<div id="c195585">
        
        <p>Gute Nachrichten für Eltern, die sich für den Erhalt der Ergänzenden Betreuung an Ganztagsgrundschulen eingesetzt haben: Mehrheitlich haben sich die Ratsmitglieder im Rahmen der Haushaltsberatungen für einen neuen Kompromissvorschlag der Verwaltung ausgesprochen, der die Betreuungsangebote im bisherigen Umfang und mit den bisherigen Elternentgelten für einen Übergangszeitraum sicherstellt.</p>
<p>Die Übergangslösung sieht vor, dass die ergänzende Betreuung und die flexible Nachmittagsbetreuung für die Klassenstufen 2 bis 4 bestehen bleiben. Horte an Halbtags- und Ganztagsgrundschulen gehen in das Modulare System über, bleiben aber in der pädagogischen Ausgestaltung und im zeitlichen Betreuungsumfang erhalten. „Wir bieten damit die Fortsetzung der fast absoluten Wahlfreiheit an“, erklärte OB Frank Mentrup. Er verwies darauf, dass damit die Verlässlichkeit für Eltern gewahrt bleibe – nämlich jene Betreuung zu bekommen, die sie bei der Anmeldung für ihre Kinder gewählt hatten. Im Vorfeld der Entscheidung hatte es zahlreiche Rückmeldungen aus der Elternschaft gegeben – neben der Übergabe einer Petition mit mehr als 3.000 Unterschriften an Sozialbürgermeisterin Yvette Melchien äußerten viele Eltern auch schriftlich und in Gesprächen Bedenken.</p>
<p>Für die Klassenstufe 1 soll ein Betreuungsangebot im Modularen System mit einem täglichen Umfang von bis zu neun Stunden sowie zehn Wochen Ferienbetreuung im Umfang von acht Stunden täglich eingerichtet werden. Im Januar wird dazu ein Entgeltrahmen beschlossen – vorgesehen ist ein Betrag von 150 Euro für neun Betreuungsstunden zuzüglich 77 Euro Mittagessensbeitrag; für die Ferienbetreuung sind 100 Euro pro Woche geplant. Zudem muss nach dem Jahreswechsel entschieden werden, ob bei diesem Modell am Morgen oder am Nachmittag eine Stunde wegfallen soll. Hier wolle man sich auch an den Arbeitgebern orientieren, so der OB. In vielen Jobs sei es Realität, früh mit der Arbeit zu beginnen, dementsprechend sei eine frühe Betreuung vielen Eltern wichtig.</p>
    </div>




        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/schulsituationen-1765987936.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/schulsituationen-1765987936.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/1/c/csm_schulsituationen-1765987936_647a24a2cd.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/1/c/csm_schulsituationen-1765987936_aaf0b3d932.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/1/c/csm_schulsituationen-1765987936_35ee39d76a.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Schulsituationen" title="Schulsituationen" data-src="/fileadmin/_processed_/1/c/csm_schulsituationen-1765987936_35ee39d76a.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/1/c/csm_schulsituationen-1765987936_35ee39d76a.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Klassenzimmer an einer Schule: Fraktionsübergreifend gab es Lob an die Verwaltung, dass diese kurzfristig auf die Bedürfnisse der Eltern eingegangen sei und eine tragfähige Alternative erarbeitet habe. © Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c195586">
        
            <h2>Tragfähige Alternative erarbeitet</h2>
        
        <p>Fraktionsübergreifend gab es Lob an die Verwaltung, dass diese kurzfristig auf die Bedürfnisse der Eltern eingegangen sei und eine tragfähige Alternative erarbeitet habe. Kritik richteten einige Räte erneut ans Land Baden-Württemberg: Noch immer lägen keine verbindlichen Verwaltungsvorschriften für die Ganztagsbetreuung vor, der Rechtsanspruch sei für viele Kommunen herausfordernd. Jorinda Fahringer (Grüne) hielt ein Plädoyer für mehr Bildungsgerechtigkeit, man müsse „Schulen zu Lebensorten“ machen. Ziel sei ein qualitativ hochwertiger Ganztag, von „überholten und veralteten Systemen“ müsse man sich verabschieden. Die Bildungswissenschaft habe gezeigt, dass der Ganztag „das Beste für unsere Kinder“ ist, sagte Fahringer. Den Kompromissvorschlag der Verwaltung werde man aber mitgehen, so die Grüne.&nbsp;CDU-Stadträtin Bettina Meier-Augenstein hingegen verwies darauf, wie wichtig vielen Eltern Flexibilität sei. „Wir sind froh, dass die Eltern so laut geworden sind“, ergänzte CDU-Fraktionsvorsitzender Detlef Hofmann. Es fehle bei der Ganztagsbetreuung an Personal und Infrastruktur, zudem sei die Finanzierung noch nicht gesichert. Warum sollte man mit Vollgas in so ein System hineinfahren, fragte er.&nbsp;Den Verwaltungsvorschlag begrüßte die CDU-Fraktion, kündigte aber an, dagegen zu stimmen, da einige Punkte noch nicht ausgereift seien.</p>
<p>Sibel Uysal (SPD) betonte, dass der Kompromiss Verlässlichkeit für Eltern schaffe, eine Weiterentwicklung und Qualitätssicherung seien aber zwingend notwendig. AfD-Stadtrat Andreas Seidler gab zu bedenken, dass manche Eltern Wahlfreiheit wünschten – etwa damit ihre Kinder Musik- oder Sportangebote wahrnehmen könnten. „Nicht jedes Kind ist für den Ganztag geschaffen“, zeigte sich auch Petra Lorenz (FDP/FW) überzeugt. Die Kompromisslösung gefalle ihrer Fraktion nicht, erklärte Adina Geißinger von VOLT, sie sei aber die beste Lösung, die man anbieten könne. Aus feministischer Perspektive sei der Vorschlag nicht ideal, argumentierte Tanja Kaufmann (Die Linke), aber die Verwaltung habe positiv auf den Diskurs in der Stadtgesellschaft reagiert. Der Kompromiss sei besser als die Streichung, ihre Fraktion werde aber uneinheitlich abstimmen, sagte Sonja Döring (KAL). Eltern wollten Zeit mit ihren Kindern verbringen, urteilte auch FÜR-Stadtrat Friedemann Kalmbach, der Kompromiss sei „wunderbar gelungen“. Mit 31 Ja-Stimmen, 14 Nein-Stimmen und einer Enthaltung wurde der Verwaltungsvorschlag angenommen. Gegen den Antrag stimmten die Fraktionen von CDU und AfD sowie KAL-Stadtrat Lüppo Cramer.Am Ende dankte der OB allen Stadträtinnen und Stadträten für die „emotionale, aber konstruktive Diskussion“. -jd-</p>
    </div>



                                        </div>
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2025-12-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Änderung des Landesgaststättengesetzes]]></title>
        <id>c1d2eb7c9a9fe619e5332cd60f1975ef</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/aenderung-des-landesgaststaettengesetzes"/>
        <updated>2025-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Ab 1. Januar 2026: Erlaubnispflicht für Gaststätten entfällt - Pflicht zur Anzeige des Verkaufs jeglicher Speisen und Getränke bei Veranstaltungen. Sonderregelung für Vereine.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Landtag Baden-Württemberg hat am 12. November 2025 die Novellierung des Landesgaststättengesetzes beschlossen, die am 1.&nbsp;Januar&nbsp;2026 in Kraft tritt.</p>
<p>Wesentliche Änderung ist der <strong>Wegfall der bisher geltenden Erlaubnispflicht für den Betrieb einer Gaststätte mit Alkoholausschank</strong>. Eine Unterscheidung, ob Alkohol ausgeschenkt wird, besteht nicht mehr.</p>
<p>Bei vorübergehenden gastronomischen Angeboten mit besonderem Anlass, wie beispielsweise einem Vereinsfest oder einer Fastnachtsveranstaltung, wird der bisherige Antrag auf Gestattung ebenfalls durch ein Anzeigeverfahren ersetzt. Die Anzeige ist mindestens zwei Wochen vor Beginn der Veranstaltung einzureichen, wenn bei der Veranstaltung eine Abgabe von Speisen und oder jeglicher Getränke gegen Entgelt stattfindet. Eine Sonderregelung gilt für Vereine. Sie müssen die Veranstaltung nur anzeigen, wenn alkoholische Getränke angeboten werden. Ein besonderer Anlass muss für die Veranstaltung nach wie vor vorliegen.</p>
<p>Aktuelle Informationen erhalten Sie auf der Homepage der Stadt Karlsruhe und des Wirtschaftsministeriums Baden-Württemberg.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Vorweihnachtlicher Grabschmuck für Nachlass- und Stiftungsgebende der Stadt Karlsruhe]]></title>
        <id>ba2abd68fa39b5aca969cd1639e9d5c8</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/vorweihnachtlicher-grabschmuck-fuer-nachlass-und-stiftungsgebende-der-stadt-karlsruhe"/>
        <updated>2025-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Wie jedes Jahr kurz vor Weihnachten möchte die Stadt Karlsruhe dieses wertvolle Engagement würdigen und sichtbar machen. Dafür schmückt sie die Gräber der Nachlassgebenden mit Gestecken mit Schleifen in den Stadtfarben rot und gelb.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Ein besonderer Ausflug für Seniorinnen und Senioren aus Neureut. Die restaurierte Grabkapelle in Durlach. Eine Spende für gesunde Kinderernährung. Hinter diesen und vielen weiteren Hilfen, Aktionen und Projekten stehen Bürgerinnen und Bürger, die ihren Nachlass für gemeinnützige Zwecke an die Stadt Karlsruhe gegeben haben.</p>
<p>Wie jedes Jahr kurz vor Weihnachten möchte die Stadt Karlsruhe dieses wertvolle Engagement würdigen und sichtbar machen. Dafür schmückt sie die Gräber der Nachlassgebenden mit Gestecken mit Schleifen in den Stadtfarben rot und gelb. Darauf heißt es: „Die Stadt Karlsruhe dankt für das großzügige Erbe“.</p>
<h4>Viel bewegen mit Stiftungen</h4>
<p>„Obwohl ich mich das ganze Jahr um den Einsatz der Stiftungsmittel kümmere, bin ich am Ende jedes Jahres trotzdem immer wieder positiv überrascht, wie viel wir damit bewegen konnten“, freut sich Sina Gießler. Sie betreut die Stiftungen, die Bürgerinnen und Bürger bei der Stadt Karlsruhe eingerichtet haben, um über den Tod hinaus Gutes in ihrer Stadt zu tun.</p>
<p>Neben Ausflügen für Seniorinnen und Senioren hat die Erika-und-Rolf-John-Stiftung dieses Jahr auch Seniorengymnastik in Neureut bezuschusst, während die Walli-von-Lautersche-Stiftung zugunsten der Kinderklinik drei Endoskope finanziert hat. Im kulturellen Bereich ist dagegen die Mechthild-Meyer-Stiftung aktiv: Sie förderte das 100-jährige Jubiläum der Literarischen Gesellschaft sowie Mitmachstationen für Grundschulkinder in der Städtischen Galerie.</p>
<h4>Nachlässe für die Stadt</h4>
<p>Neben Stiftungen bekommt die Stadt Karlsruhe auch immer wieder Nachlässe anvertraut, die für bestimmte Herzensprojekte der Nachlassgebenden bestimmt sind.</p>
<p>In diesem Jahr konnte nach längerer Restaurierung die Grabkapelle auf dem Bergfriedhof in Durlach feierlich wiedereröffnet werden – dank der maßgeblichen Unterstützung durch die Nachlässe von Liesel und Wilhelm Hermann, Gertrud Furtwängler und Helga Körlin. Ebenso eröffnet werden konnte die neue Außenanlage bei der Seniorenresidenz am Wetterbach, die durch den Nachlass von Waltraud Laier ermöglicht wurde. Ihr war es ein Anliegen, mit ihrem Nachlass Heimbewohnerinnen und -bewohner zu unterstützen.</p>
<p>„Auch eine Spende in Höhe von 50.000 Euro konnten wir dieses Jahr an den Verein 'Tischlein Deck Dich' übergeben“, ergänzt Sina Gießler. Mit dem KinderKochMobil betreibt der Verein einen besonderen Lernort, an dem Kinder wertvolle Erfahrungen mit gesunder Ernährung machen können. „Ein toller Einsatz für den Nachlass von Elfriede und Helmut Morlock. Und wie bei allen Nachlässen ein wertvoller Beitrag für eine lebenswerte Stadt, für den wir sehr dankbar sind. Genau das möchten wir mit den geschmückten Gräbern zum Ausdruck bringen.“</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bus mit Medikamenten, Büchern und Geschenken unterwegs]]></title>
        <id>4daa64402b1ccab052c351589cbd97db</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/bus-mit-medikamenten-buechern-und-geschenken-unterwegs"/>
        <updated>2025-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Auch der zweite für den Nahverkehr in der ukrainischen Partnerstadt Winnyzja gespendete Karlsruher Linienbus ist inzwischen dort gut angekommen. An Bord befanden sich Medikamente, Bücher und Weihnachtsgeschenke.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Bürgermeisterin Bettina Lisbach, Dipl.-Ing Christian Höglmeier, Technischer Geschäftsführer der Verkehrsbetriebe Karlsruhe (VBK) und der Albtal-Verkehrs-Gesellschaft (AVG), und Ralf Baumann, Vorstand <a href="https://www.bbbank.de/meine-bbbank/engagement/bbbank-stiftung.html" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">BBBank-Stiftung</a>, verabschiedeten in der vergangenen Woche den zweiten Bus, den die AVG für den Linienverkehr in der ukrainischen Partnerstadt Winnyzja gespendet hatte. Mit dabei waren auch Sarah Frank, stellvertretende Leiterin der Apotheke im Städtischen Klinikum Karlsruhe, Anastasia Keppel von der Stadtbibliothek und Wladimir Skripnik von der gemeinnützigen Organisation "<a href="https://www.rosinen-initiative.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Rosinen-Initiative</a>".</p>
<h4>Solidarität wichtig</h4>
<p>"Bald vier Jahre nach dem Beginn des russischen Angriffskriegs stehen wir weiter eng an der Seite unserer Partnerstadt", betonte Bürgermeisterin Lisbach bei dem Treffen im VBK-Betriebshof West. "Die Menschen in Winnyzja benötigen unsere Unterstützung". Für die Stadtverwaltung sei es daher besonders wichtig, viele Akteure mit ins Boot zu holen, damit ein möglichst breites Spektrum an Hilfslieferungen gewährleistet werden kann. So ging auch der zweite Bus beladen mit verschiedenen wichtigen Spenden für die Partnerstadt auf die rund 1.800 Kilometer lange Reise.</p>
<h4>Medizinische Versorgung</h4>
<p>Allen voran ein Paket zur Medikamenten-Winterhilfe, das für die medizinische Versorgung Winnyzias von großer Bedeutung ist. Finanziert wird dieses Paket durch die großzügige Spende der BBBank Stiftung in Höhe von 7.000 Euro. Ralf Baumann, Vorstandsmitglied der BBBank-Stiftung, freut sich, mit dieser Spende ganz gezielt vor Ort in der Partnerstadt helfen zu können. Winnyzja hatte eine Liste mit dringend benötigten medizinischen Gütern übermittelt. Mit großem Engagement hat Dr. Christian Degenhardt und das Team der Apotheke im Städtischen Klinikum Karlsruhe hierfür ein Paket aus Medikamenten, Infusionen, Antibiotika, Ernährungstherapeutika und Schmerzmitteln zusammengestellt. Auch ein weiteres Päckchen mit deutschsprachigen Büchern für die Germanistik-Fakultät an der Pädagogischen Universität Mykhajlo-Kozjubynskyj in Winnyzja ist mit an Bord, gespendet von der Stadtbibliothek.&nbsp;</p>
<h4>Schulen sammeln Weihnachtsgeschenke</h4>
<p>Als Zeichen der Solidarität wie auch als praktische Unterstützung für die Bevölkerung Winnyzjas in dieser schwierigen Zeit bezeichnete Christian Höglmeier, technischer Geschäftsführer der Verkehrsbetriebe Karlsruhe, die Bus-Spende: "Die Fahrzeuge tragen dazu bei, dass in Winnyzja der öffentliche Nahverkehr und damit ein Stück Alltag weiterhin funktioniert". Für die Weihnachtsgeschenke wiederum sorgten Olga und Wladimir Skripnik, deren "Rosinen-Initiative" mit dem Transport beauftragt worden war. In Zusammenarbeit mit der Europäischen Schule Karlsruhe, dem Hebel-Gymnasium Pforzheim und dem Tulla-Gymnasium Rastatt hatten sie knapp 300 Weihnachtsgeschenke für Internatskinder in der Ukraine gesammelt.&nbsp;</p>
<h4>Erster Bus am 24. November gestartet</h4>
<p>Die Überführung der Busse, Medikamente, Bücher und Weihnachtsgeschenke wird gefördert durch das Programm „<a href="http://www.engagement-global.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Engagement Global</a>“, mit dem weltweit entwicklungspolitische Projekte unterstützt werden.&nbsp;Bereits am 24. November hatte der erste Bus die Reise in die Ukraine angetreten. Er ist ebenfalls wohlbehalten in der Partnerstadt angekommen.&nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[OB Mentrup begrüßt Förderung für Straßenbahn-Infrastruktur]]></title>
        <id>ebafa66a99144582f5bc1eb848f61963</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ob-mentrup-begruesst-foerderung-fuer-strassenbahn-infrastruktur"/>
        <updated>2025-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit insgesamt rund 35,5 Millionen Euro fördern Bund und Land die Erneuerung von Straßenbahn-Infrastruktur bei den Verkehrsbetrieben Karlsruhe. OB Mentrup sieht darin eine wichtige Stärkung für den Nahverkehr.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Eine gut funktionierende Infrastruktur ist eine der entscheidenden Voraussetzungen für das Gelingen der Verkehrswende hin zu einer klimafreundlichen Mobilität. Daher freut sich Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup über den jüngst erteilten Förderbescheid von Bund und Land zur Grunderneuerung von Straßenbahnstrecken der Verkehrsbetriebe Karlsruhe: "Das ist ein wichtiger Beitrag zur Erneuerung unserer Verkehrsinfrastruktur", so der OB, "denn damit sind wir in der Lage, das Netz kontinuierlich an die steigenden Anforderungen und Bedürfnisse anpassen zu können". Investitionen in die Straßenbahn-Infrastruktur seien gut angelegtes Geld. "Ein attraktiver öffentlicher Nahverkehr bietet Alternativen zum Auto, jede Umsteigerin und jeder Umsteiger entlastet die Stadt von Verkehrslärm und Parkplatzdruck". Zudem reduziere eine Stärkung der umweltfreundlichen Mobilität den Ausstoß von Schadstoffen und Treibhausgasen, betont Mentrup weiter.</p>
<h4>Erneuerung der Trassen zur Waldstadt und nach Oberreut</h4>
<p>Mit dem in der vergangenen Woche erteilten Bescheid unterstützen der Bund und das Land Baden-Württemberg aus Mitteln des <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes</a> (GVFG) die notwendige Erneuerung zweier Streckenabschnitte. Zum einen sollen die Gleise in der Oststadt und der Waldstadt vom Durlacher Tor bis zur Europäischen Schule auf den neusten Stand gebracht werden. Zum anderen steht die Trasse durch die Schillerstraße über die Europahalle bis Oberreut zur Erneuerung an. An der Förderung beteiligt sich der Bund mit 28,2 Millionen Euro, während das Land 7,1 Millionen beisteuert.</p>
<h4>Zufriedenheit der Fahrgäste im Blick</h4>
<p>Christian Höglmeier, technischer Geschäftsführer der Verkehrsbetriebe Karlsruhe, begrüßt die Förderzusage ebenfalls: „Wir freuen uns sehr, dass Bund und Land kräftig in die unverzichtbare Erneuerung unserer Gleisinfrastruktur in der Fächerstadt investieren. Für ein zuverlässiges und qualitativ hochwertiges Nahverkehrsangebot in Karlsruhe muss unser weitverzweigtes Schienennetz kontinuierlich instandgehalten werden. Die Zufriedenheit unserer Fahrgäste hängt aufs Engste mit einem intakten Netz zusammen“. Ein reibungsloser und störungsminimierter Betriebsablauf gewähre das pünktliche Verkehren von Straßenbahnen und Stadtbahnen.</p>
<h4>Haltestellen bald barrierefrei ausgebaut</h4>
<p>Die Verkehrsbetriebe planen, auf den beiden genannten Streckenabschnitten unter anderen die Gleisanlagen samt Unterbau, Oberleitungen, Weichen- und Weichensteuerung, Lichtsignal- und Bahnübergangssicherungen sowie die Haltestellenbeleuchtung nach den heutigen Stand der Technik und den aktuellen Stand der Technik zu erneuern. In der Waldstadt werden die Bauarbeiten voraussichtlich in den Pfingstferien 2026 zeitgleich mit dem barrierefreien Ausbau der Haltestellen beginnen. Für die neuen Bahnsteige und deren Zuwege stellt das Land Baden-Württemberg weitere 8,13 Millionen Euro aus Mitteln des Landesgemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes zur Verfügung. Auch in der Schillerstraße soll die Grunderneuerung im kommenden Jahr starten, während in der Karl-Wilhelm- und Haid-und-Neu-Straße die Bauarbeiten nach dem derzeitigen Stand für 2027 terminiert sind.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Richtige Entsorgung zu den Feiertagen und an Silvester]]></title>
        <id>4d75b699cac69dcca4fa7d0e0d250fec</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/richtige-entsorgung-zu-den-feiertagen-und-an-silvester"/>
        <updated>2025-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Team Sauberes Karlsruhe erinnert an die richtige Entsorgung von Abfällen zu den Feiertagen und an Silvester.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2025-12-17">
                                        Gestern
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/c/8/csm_feuerwerk_im_nebel-1765450508_f26582a915.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/c/8/csm_feuerwerk_im_nebel-1765450508_e76ba3358f.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/c/8/csm_feuerwerk_im_nebel-1765450508_97a79196a9.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Feuerwerk bei Nebel" title="Feuerwerk im Nebel" data-src="/fileadmin/_processed_/c/8/csm_feuerwerk_im_nebel-1765450508_97a79196a9.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/c/8/csm_feuerwerk_im_nebel-1765450508_97a79196a9.jpeg">
</picture>

        <p><span>Feuerwerk bei Nebel</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Das Team Sauberes Karlsruhe (TSK) bittet deshalb darum, abgebrannte Feuerwerkskörper, leere Flaschen und andere Abfälle nach dem Feiern wieder mitzunehmen und zuhause richtig zu entsorgen. Weitere Hinweise auch zur richtigen Enstorgung von Christbäumen und anderen Abfällen können in der vollständigen <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload/01_Stadt_Rathaus/018_Aktuelles_Newsroom/TSK/20251217_Pressemeldung_Entsorgung_an_Feiertagen_und_Silvester.pdf" title="Download" target="_blank" download="20251217_Pressemeldung_Entsorgung_an_Feiertagen_und_Silvester.pdf">Mitteilung<span> 352 KB (PDF)</span></a> nachgelesen werden.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2025-12-17T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Sparen mit Ausnahmen im Kulturbereich]]></title>
        <id>02cef9add4b30810ae38cfad444850c4</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/kultur-muss-gewissen-beitrag-leisten"/>
        <updated>2025-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Kulturbereich will die Stadt weniger sparen: In den Haushaltsberatungen entschied der Rat für eine Halbierung der Zuschüsse im institutionellen und quasi-institutionellen Bereich, die Projektförderung bleibt an einigen Stellen erhalten.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2025-12-16">
                                        Dienstag, 16. Dezember 2025
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                                    <h2>
                                        Rat halbiert vorgeschlagene Kürzungen der institutionellen und quasi-institutionellen Förderung / Sondertopf für freie Projekte
                                    </h2>
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_20251211-MMG-Gehts-noch-Karlsruhe-014_0bfb0cd78b.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_20251211-MMG-Gehts-noch-Karlsruhe-014_5ea3efa084.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_20251211-MMG-Gehts-noch-Karlsruhe-014_acfe1216e5.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Ausgefüllte Postkarten der Petition &quot;Geht's noch Karlsruhe&quot;." title="Postkarten zur Petitionsübergabe im Rathaus" data-src="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_20251211-MMG-Gehts-noch-Karlsruhe-014_acfe1216e5.jpg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/d/1/csm_20251211-MMG-Gehts-noch-Karlsruhe-014_acfe1216e5.jpg">
</picture>

        <p><span>Viele Karlsruherinnen und Karlsruher sprachen sich gegen starke Kürzungen im Kulturbereich aus.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <div itemprop="articleBody">
                                        <p>"Rasenmäher" oder "Gießkanne" waren während der Haushaltsberatungen&nbsp;beliebte sprachliche Bilder, sollten aber laut einigen Stadträtinnen und Stadträten als Prinzipien der Mittelverteilung ausgedient haben – so auch bei den Beratungen zum Kulturhaushalt. Die Verwaltung hatte eine pauschale Kürzung der institutionellen Förderung im Theaterbereich, im Musikbereich sowie bei den übrigen Kultureinrichtungen um 8,7 Prozent vorgeschlagen, im quasi-institutionellen Bereich um 10 Prozent.&nbsp;Diese Kürzung "per Rasenmäherprinzip" hatten mehrere Fraktionen bemängelt.</p>
<h4>Zuschüsse für institutionelle und quasi-institutionelle Förderung halbiert</h4>
<p>Wie im Kulturbereich die Einsparungen umgesetzt werden können, darüber schieden sich die Geister. Ein interfraktioneller Antrag von Grünen, CDU, SPD und KAL strebte eine Halbierung der vorgeschlagenen Kürzungen an, im institutionellen Bereich um 4,35 Prozent (statt 8,7 Prozent) und bei der quasi-institutionellen Förderung um fünf Prozent (statt zehn).</p>
                                    </div>
                                

                                
                                
                                    
                                        <div>
                                            

        
    <div id="c195487">
                    
                        <h2>Kommunale Kulturförderung im Überblick</h2>
                    
                    <div>
                        <p>In Karlsruhe bedeutet<strong> institutionelle Kulturförderung</strong>, dass die Stadt ausgewählte Einrichtungen dauerhaft und regelmäßig aus dem städtischen Haushalt finanziell unterstützt. Dazu gehören zum Beispiel soziokulturelle Zentren, Museen und Heimathäuser, zahlreiche Theater, Literatureinrichtungen, Orte der bildenden Kunst, Vereine zur Kinder- und Jugendbildung und viele weitere Institutionen. Diese Einrichtungen erhalten in der Regel jährlich wiederkehrende Zuschüsse, die einen wesentlichen Teil ihrer Betriebs-, Personal- und Sachkosten abdecken und ihnen so eine verlässliche Planung ermöglichen. Die Förderung ist an Kriterien wie künstlerische Qualität, Bedeutung für das Kulturleben, Zugänglichkeit für die Öffentlichkeit und eine gesicherte Grundfinanzierung durch weitere Mittel (etwa Eigenmittel oder Förderung durch Land oder Bund) geknüpft.</p>
<p><strong>​Quasi-institutionelle Förderung</strong> meint sinngemäß längerfristige, wiederkehrende Zuschüsse an Kulturinitiativen und Vereine, die (noch) nicht als voll institutionell gefördert gelten, aber für die städtische Kulturszene wichtig sind. Das können etwa freie Theatergruppen, Kulturzentren oder soziokulturelle Initiativen sein, die über mehrere Jahre Basis- oder Rahmenförderungen erhalten und dadurch regelmäßige Angebote machen können, ohne eine vollständige Dauerfinanzierung zu haben.</p>
<p>​Im Zusammenspiel mit der <strong>Projektförderung</strong>, mit der&nbsp;das Kulturbüro auf Antrag Kunst- und Kreativschaffenden aus allen künstlerischen Sparten finanzielle Unterstützung gewährt, ist dieses System so gestaltet, dass sowohl die etablierte kulturelle Grundversorgung – also die „Kultur-Infrastruktur“ – stabil bleibt, als auch neue Formate, Festivals und Experimente entstehen können.</p>

                    </div>
                </div>

    






<div id="c195488">
        
        <p>"Wir wollen keine Neiddebatte in der Kulturszene", erklärte Dr. Rahsan Dogan die Position der CDU-Fraktion. "Alle Existenzen sollen weiter gewährleistet sein." Dem schloss sich die KAL-Fraktion an und wies auf den "existenzbedrohenden" Charakter der vorgeschlagenen Kürzungen für manche Einrichtungen und Projekte hin, ebenso die SPD-Fraktion, für die Stadträtin Elke Ernemann an die Auswirkungen der Pandemie erinnerte. "Wir wollen keine Kultureinrichtungen verlieren", sagte sie. Dennoch müsse man auch an der Kultur sparen, "aber überlegt vorgehen."</p>
<h4>Akzente setzen</h4>
<p>Eine Alternative dazu schlug die Volt-Fraktion vor, denn die negativen Effekte des Rasenmäherprinzips mildere man nicht ab, "indem wir die Höhe des Rasenmähers ändern", argumentierte Stadtrat Kiên&nbsp;Nguyen (Volt). Seine Fraktion wolle daher eigene Prioritäten festlegen und einen Akzent vor allem auf Angebote für Kinder und Jugendliche, besonders aus prekären Verhältnissen, setzen. Ähnliches ließ auch die FDP/FW-Fraktion verlauten, Annette Böringer beurteilte das "Rasenmäherprinzip" als "nicht sachgerecht": "Es gibt welche, die können damit überleben, aber andere nicht." Daher schlage das Fraktionsbündnis für 2026 eine Absenkung der Kürzungen auf vier Prozent vor, für 2027 solle dann der "institutionelle Bereich vom Kopf wieder auf die Füße gestellt" werden. "Es gibt keine Konzeption, keine Bewertung, mit der man überlegt, wie man die Mittel verteilt", sagte die Stadträtin. Höhere Einsparungen schlug die AfD-Fraktion für bestimmte Institutionen vor, darunter Kürzungen von zehn Prozent unter anderem bei Kammertheater, Sandkorn, Tollhaus, Marotte, Werkraum und Substage. "Die Kultur soll ihren Anteil bringen, den Haushalt zu konsolidieren", forderte Stadtrat Oliver Schnell. Die Kindermalwerkstatt wollte die AfD hingegen von den Kürzungen gesamt ausnehmen.</p>
<p>Einen anderen Vorschlag stellte Einzelstadtrat Friedemann Kalmbach (FÜR) zur Debatte: "Die Summe der Kürzungen beim Staatstheater ergeben die freie Szene", erläuterte er und berichtete, dass nach einem Austausch mit dem Badischen Staatsheater auch die Schließung einer ganzen Sparte denkbar wäre. "Wir müssen die Balance wieder herstellen", sagte der Stadtrat.&nbsp;"Wir finden das Vorgehen an sich nicht in Ordnung", monierte Anne Berghoff (Die Linke). Ihre Fraktion stelle sich klar gegen eine Pauschalisierung, enthalte sich aber "wohlwollend" bei den Anträgen, die eine Halbierung der Kürzungen im Sinn hatten. "Die existenzielle Bedrohung sehen wir auch", so die Stadträtin.</p>
<p>Mehrheiten fanden sich für die interfraktionellen Vorschläge der Halbierung, zusätzlich klammerten einige Anträge manches komplett aus. So wird bei den Kultureinrichtungen KOHI Kulturraum e.V., Kindermalwerkstatt e.V., Werkraum e.V. und TanzAreal e.V. nicht gekürzt. Beispielhaft sagte Einzelstadtrat Max Braun (Die PARTEI): "Wir erhalten beim KOHI einen großen kulturellen Wert mit vergleichsweise wenig Geld."</p>
<p>Bei der quasi-institutionellen Förderung erhielten ähnliche Anträge, die eine Ausnahme von einzelnen Angeboten oder gar Erhöhung der Fördersumme forderten, keine Mehrheiten, so etwa für den Karlsruher CSD (Christopher Street Day), das dokKa-Filmfestival, Independent Days e.V. und Stummfilmtage. Auch das Pride Pictures Queer Film Festival, Tiyatro Diyalog Karlsruhe e.V. und das Sandkorn Theater müssen sich auf eine Halbierung des quasi-institutionellen Zuschusses einstellen, für den sich schließlich eine Mehrheit aussprach.</p>
<h4>Fördertopf und Ausnahmen bei Projekten</h4>
<p>Bei der Projektförderung höhlten mehrheitlich beschlossene Anträge den Vorschlag der Verwaltung, die Unterstützung freier und innovativer Projekte sowie "Schule und Kultur" und die "Wochen gegen Rassismus" einzustellen, weitgehend aus. So wird der Jüdische Friedhof gefördert, mit 50.000 Euro pro Jahr bleibt die Projektförderung für "Schule und Kultur" und 20.000 Euro die Wochen gegen Rassismus. "In Karlsruhe leben rund 38 Prozent Menschen mit Migrationshintergrund", erläuterte Grünen-Stadträtin Ceren Akbaba, "und Teilhabe produziert Konflikte, wenn Institutionen nicht mitwachsen." Die "Wohlfühlformate", so Volt-Stadtrat&nbsp;Nguyen, seien daher wichtig und auch Linke-Stadträtin Berghoff und Stadtrat Braun erachteten diese Angebote als wichtig und zeitgemäß. Der Vorstoß der SPD-Fraktion, die Projektförderung für freie Projekte in den Haushaltsjahren 2026 und 2027 weiterhin in bestimmten Bereichen („Kinder- und Jugendtheater“, „Darstellende Kunst und Tanz“, „Musik“, „Popularmusik“, „Literatur“, „Bildende Kunst“, „Film/Video“, „ Sonstige Gesch/Brauch/Heimat/Denkmal“, „Interdisziplin./Kinder- und Jugendkultur“, „Kultur- und Kreativwirtschaft“ und „Sonstiges“ (bisheriger Umfang: 150.920 Euro pro Jahr) aufrechtzuerhalten, wurde mehrheitlich beschlossen. Dafür sollen insgesamt 120.000 Euro pro Jahr bereitstehen.</p>
<p>Weiterhin fand sich eine knappe Mehrheit (27 Ja- zu 19 Nein-Stimmen, die gegen die Mittelstreichung für den Runden Tisch Kommunale Antirassismus- und Antidiskriminierungsarbeit stimmte. Einen externen Antrag, das Amt eines kommunalen Antisemitismusbeauftragen einzurichten, wurde als erledigt betrachtet. Es sei "schwierig, wie das konzeptionell ausgestaltet wird," merkte Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup an. "Eigentlich sollte das nicht nötig sein," argumentierte Oliver Schnell, die Stadt habe ja bereits den Runden Tisch. Der AfD-Stadtrat beklagte jedoch, dass dessen Positionspapier nichts zum Thema Antisemitismus enthalte – dem widersprach der OB, eine Passage dazu sei nachgetragen worden.</p>
    </div>



                                        </div>
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2025-12-16T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>