<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-02-05T05:19:13.881Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Müllabfuhr und Öffnungszeiten der Entsorgungseinrichtungen am Faschingsdienstag]]></title>
        <id>393bb372d56783233fb1a3b64a073911</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/muellabfuhr-und-oeffnungszeiten-der-entsorgungseinrichtungen-am-faschingsdienstag"/>
        <updated>2026-02-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die städtische Müllabfuhr ist am Faschingsdienstag, 17. Februar 2026, in Karlsruhe nicht im Einsatz.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_08fef5f409.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_eae3a5f696.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_e131ae6ce0.jpg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Müllwagen mit Abfalltonnen, die von zwei Mitarbeitern geleert werden" title="Müllabfuhr" data-src="/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_e131ae6ce0.jpg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/5/csm_muellabfuhr-1631601127_e131ae6ce0.jpg">
</picture>

        <p><span>Geänderte Zeiten für die Entsorgung am Faschingsdienstag, 17. Februar.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die <strong>städtische Müllabfuhr</strong> ist am <strong>Faschingsdienstag, 17. Februar</strong> 2026, nicht im Einsatz. Daher kann es im gesamten Stadtgebiet zu Verschiebungen bei den Abholtagen für Bioabfall, Papier/Pappe und Restmüll kommen.</p>
<p>Lesen Sie die komplette <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload_2/Muellabfuhr_und_OEffnungszeiten_der_Entsorungseinrichtungen_an_Fasching_2026.pdf" title="Download" target="_blank" download="Muellabfuhr_und_OEffnungszeiten_der_Entsorungseinrichtungen_an_Fasching_2026.pdf">Pressemeldung des Teams Sauberes Karlsruhe<span> 281 KB (PDF)</span></a>.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-04T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stadthalle: Deutliche Fortschritte erkennbar]]></title>
        <id>3dc4c1536e4a4e4e345803c13032248d</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/deutliche-fortschritte-in-der-stadthalle-erkennbar"/>
        <updated>2026-02-04T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Modernisierung der Karlsruher Stadthalle geht in ihre finale Phase. Bei der Sitzung des gemeinderätlichen Begleitgremiums informierten Bürgermeisterin Luczak-Schwarz und Bürgermeister Fluhrer über die nächsten Schritte.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Bürgermeisterin Gabriele Luczak-Schwarz und Baubürgermeister Daniel Fluhrer informierten mit dem Gesamtplaner der SSP AG und dem Projektsteuerer BMP die Mitglieder des gemeinderätlichen Begleitgremiums am 2. Februar 2026 über den aktuellen Baufortschritt beim Projekt „Modernisierung Stadthalle“.</p>
<p>Demanch gehen die Arbeiten im gesamten Haus – trotz zusätzlicher und so nicht vorhersehbarer Herausforderungen – zügig voran. Es sind deutliche Fortschritte erkennbar.&nbsp;Weiterhin wird auf den genehmigungstechnischen Abschluss im ersten Quartal 2026 hingearbeitet. &nbsp;</p>
<h4>Beleuchtung in Betrieb</h4>
<p>So ist die Foyerbeleuchtung inzwischen in Betrieb, die Kuppel- bzw. Großflächenleuchten im Weinbrennersaal sind montiert und die Bestuhlung des Brahmssaals ist eingebaut. In den Sälen werden Lautsprecher, Scheinwerfer und Leinwände montiert. In den Foyers werden die digitalen Hauptverteiler eingerichtet und die digitalen Raumschilder montiert.</p>
<p>Die Restarbeiten zur Sanierung des Wasserschadens, der Ende 2025 im Untergeschoss festgestellt wurde, laufen planmäßig. Die Abnahmen der sicherheitsrelevanten Anlagen – wie Entrauchung, Sprinklerung und Sprachalarmierung – haben mit den jeweiligen Sachverständigen stattgefunden. Die Anlagen sind im Wesentlichen abgenommen.</p>
<p>Die komplexen Funktionen der Entrauchungstüren konnten ebenfalls erfolgreich getestet werden. Die Türanlagen erfüllen damit sowohl die Anforderungen der Entrauchung als auch an den Brandschutz.</p>
<h4>Funktionsprüfungen bei jeder Abnahme</h4>
<p>Mit jeder Abnahme eines Gewerks, sei es die Küche, die Gebäude- und Sicherheitstechnik, die Sanitäranlagen bis hin zur Veranstaltungs- und Bühnentechnik, gehen Funktionsprüfungen einher, die alle Beteiligten bestmöglich auf die ersten Veranstaltungen vorbereiten.</p>
<p>Insofern erfolgt die Erprobung der Halle bereits heute vielschichtig. Das Zusammenspiel der gesamten Haustechnik wird im Rahmen der sogenannten Brandfallsteuermatrix überprüft, bevor das Bauordnungsamt endgültig die Nutzungsfreigabe erteilt. Sodann werden Restleistungen zu erbringen sein, die jedoch mit der ersten Bespielung der Säle in Einklang gebracht werden können.</p>
<h4>Große Herausforderung Medientechnik</h4>
<p>Um die ersten Veranstaltungen durchführen zu können, wurde während der laufenden Parallelarbeiten damit begonnen, die Medientechnik einzubauen. Diese hochsensible Technik muss umgehend vor Verunreinigung oder Beschädigungen geschützt werden. Jedoch kann nur durch dieses bewusste „Aufbrechen“ des üblichen Bauablaufs von Rohbau bis Feininstallation das komplexe Zusammenspiel zwischen Audio-, Video-, Licht- und übergeordneter Steuerungstechnik frühzeitig getestet und einreguliert werden.<br> &nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-04T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Saatgutbibliothek öffnet ihre Pforten]]></title>
        <id>6083a494a0b535a08a5f9686854e7e9e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/saatgutbibliothek-oeffnet-ihre-pforten"/>
        <updated>2026-02-03T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das innovative Projekt, das Stadtbibliothek Karlsruhe und grün-alternativen Hochschulgruppe Karlsruhe ins Leben gerufen haben, stellt ab 14. Februar kostenlos erneut Saatgut zur Ausleihe bereit.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Auch in diesem Frühjahr heißt es für Pflanzenfreunde wieder: auf zum Start der Saatgutbibliothek in die Stadtbibliothek! Das innovative Projekt, das in Kooperation zwischen der <strong>Stadtbibliothek Karlsruhe</strong> und der <strong>grün-alternativen Hochschulgruppe Karlsruhe (GAHG)</strong> ins Leben gerufen wurde, stellt ab Samstag, 14. Februar, kostenlos Saatgut zur Ausleihe bereit. Eine Anmeldung oder ein Bibliotheksausweis sind nicht erforderlich. Die Ausgabe beginnt um 10 Uhr im ersten Obergeschoss der Stadtbibliothek im Neuen Ständehaus.</p>
<p>Das besondere Augenmerk der Saatgutbibliothek liegt auf der <strong>Erhaltung alter und lokaler Sorten</strong>. Ziel des Projekts ist es, diese vielfältigen Pflanzenarten zu bewahren und ihren Anbau in der Region zu fördern. Um den richtigen Umgang mit dem Saatgut zu gewährleisten, sind alle relevanten Informationen zu den einzelnen Sorten auf den Saatguttütchen per QR-Code sowie online auf der Website der GAHG verfügbar. Hier finden Interessierte detaillierte Steckbriefe der Pflanzen, die <strong>sie vor der Aussaat durchlesen sollten</strong>, um sicherzustellen, dass die jeweilige Sorte optimal zu den eigenen Anbaubedingungen passt.</p>
<p>Das Ausleihsystem folgt dem Prinzip <strong>„Ausleihe – Rückgabe – Erhalt“.</strong> Damit wird ein nachhaltiger Kreislauf geschaffen, der nicht nur den Erhalt der wertvollen Saatgutsorten sichert, sondern auch dafür sorgt, dass auch im kommenden Jahr wieder ausreichend Saatgut zur Verfügung steht. Nach der Ernte im Herbst sind alle Ausleihenden dazu aufgerufen, das selbstgewonnene Saatgut in die Stadtbibliothek zurückzubringen. Sollte sich kein Saatgut gebildet haben, bitten wir Sie dennoch, die leeren Papiertüten zurückzubringen.</p>
<p>Da im vergangenen Jahr der Rücklauf nur von wenigen Saatguttüten erfolgte, möchten wir noch mal ausdrücklich darauf hinweisen, dass die Saatgutbibliothek nur als funktionierender Kreislauf bestehen kann. Das Prinzip „Ausleihe – Rückgabe – Erhalt“ ist entscheidend, damit das Angebot langfristig erhalten bleibt und weiterhin allen Interessierten offensteht.</p>
<h4>Saatgutpaten gesucht</h4>
<p>Die GAHG sucht auch in diesem Jahr wieder engagierte Saatgutpatinnen und Paten, die bereit sind, das Saatgut unter sorgfältiger Sortenreinhaltung zu vermehren. In diesem Jahr liegt der Fokus auf dem Aufbau einer lebendigen Community, in der gemeinschaftliches Gärtnern und der Wissensaustausch im Mittelpunkt stehen. Die Saatgutbibliothek versteht sich dabei als Plattform, auf der Menschen miteinander lernen, Erfahrungen austauschen und sich gegenseitig unterstützen können.</p>
<p>Wir freuen uns auf ein weiteres Jahr voller bunter Sorten, die den Garten unserer Stadt vielfältig und nachhaltig bereichern werden.</p>





                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-03T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Sitzungen des Ortschaftsrats Durlach wieder als Video auf YouTube verfügbar]]></title>
        <id>ff7aec18ed1a5606390e2e6b26c1d988</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/sitzungen-des-ortschaftsrats-durlach-wieder-als-video-auf-youtube-verfuegbar"/>
        <updated>2026-02-03T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Sitzungen des Ortschaftsrats Durlach werden seit Januar dieses Jahres wieder als Videoaufzeichnung auf Youtube veröffentlicht.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die <strong>Sitzungen des Ortschaftsrats Durlach</strong> werden <strong>seit Januar</strong> dieses Jahres wieder als <strong>Videoaufzeichnung auf Youtube</strong> veröffentlicht. Damit steht den Bürgerinnen und Bürgern erneut die Möglichkeit offen, die Beratungen und Beschlüsse des Gremiums zeit- und ortsunabhängig online nachzuverfolgen.</p>
<p>Möglich wurde dies durch die Einführung eines neuen Kamerakonferenzsystems im Bürgersaal des Rathauses Durlach. Fest installierte Kameras und moderne Sprechstellen sorgen dafür, dass während der Sitzung automatisch die jeweils aktive Wortmeldung erfasst wird. Die Aufzeichnung erfolgt dabei vollständig automatisiert ohne zusätzlichen Personalaufwand vor Ort. Im Anschluss werden die Videos durch die Verwaltung nach Tagesordnungspunkten aufbereitet und veröffentlicht.</p>
<p>Mit dem Angebot möchte der Ortschaftsrat Durlach in Zusammenarbeit mit dem Stadtamt Durlach die Transparenz der kommunalpolitischen Arbeit weiter stärken und interessierte Bürgerinnen und Bürger dazu einladen, sich über aktuelle Themen und Entscheidungen in ihrem Stadtteil zu informieren.</p>
<p>Das eingesetzte System ist zudem technisch bereits auf zukünftige Entwicklungen vorbereitet. Die Videoaufzeichnungen der Sitzungen des Ortschaftsrats sind über den Youtube-Kanal der Stadt Karlsruhe abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-03T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Karlsruher Vesperkirche]]></title>
        <id>2310ab18f8084d3c2368c702daeb1ec1</id>
        <link href="https://youtu.be/T1RRJhC9uAU"/>
        <updated>2026-02-03T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Auf dem Werderplatz findet bis zum 8. Februar die Karlsruher Vesperkirche statt. Über 100 Ehrenamtliche ermöglichen diese wertvolle Initiative und schaffen einen Raum, in dem Zusammenhalt und gegenseitige Unterstützung im Vordergrund stehen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="player" class="skeleton flexy"><div id="player-wrap"><div id="player-placeholder" style="background-image: url('https://i.ytimg.com/vi/T1RRJhC9uAU/hqdefault.jpg');" class=""></div><div id="player-api" class="round "></div></div></div><div id="watch-page-skeleton" class="watch-skeleton "><div id="container"><div id="related"><div class="autoplay skeleton-light-border-bottom"><div id="upnext" class="skeleton-bg-color"></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div class="video-skeleton"><div class="video-details"><div class="thumbnail skeleton-bg-color"></div><div class="details flex-1"><div class="video-title text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="video-meta text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div></div></div><div id="info-container"><div id="primary-info" class="skeleton-light-border-bottom"><div id="title" class="text-shell skeleton-bg-color"></div><div id="info"><div id="count" class="text-shell skeleton-bg-color"></div><div class="flex-1"></div><div id="menu"><div class="menu-button skeleton-bg-color"></div><div class="menu-button skeleton-bg-color"></div><div class="menu-button skeleton-bg-color"></div><div class="menu-button skeleton-bg-color"></div><div class="menu-button skeleton-bg-color"></div></div></div></div><div id="secondary-info" class="skeleton-light-border-bottom"><div id="top-row"><div id="video-owner" class="flex-1"><div id="channel-icon" class="skeleton-bg-color"></div><div id="upload-info" class="flex-1"><div id="owner-name" class="text-shell skeleton-bg-color"></div><div id="published-date" class="text-shell skeleton-bg-color"></div></div></div><div id="subscribe-button" class="skeleton-bg-color"></div></div></div></div></div></div><iframe name="passive_signin" src="https://accounts.google.com/ServiceLogin?service=youtube&amp;uilel=3&amp;passive=true&amp;continue=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fsignin%3Faction_handle_signin%3Dtrue%26app%3Ddesktop%26hl%3Den%26next%3D%252Fsignin_passive%26feature%3Dpassive&amp;hl=en" style="display: none"></iframe><ytd-app disable-upgrade="true"><ytd-masthead id="masthead" logo-type="YOUTUBE_LOGO" slot="masthead" class="shell  chunked" disable-upgrade="true"><div id="search-container" class="ytd-searchbox-spt" slot="search-container"></div><div id="search-input" class="ytd-searchbox-spt" slot="search-input"><input id="search" autocapitalize="none" autocomplete="off" autocorrect="off" hidden="" name="search_query" tabindex="0" type="text" spellcheck="false"></div><svg id="menu-icon" class="external-icon" preserveAspectRatio="xMidYMid meet"><g id="menu" class="yt-icons-ext" viewBox="0 0 24 24"><path d="M21,6H3V5h18V6z M21,11H3v1h18V11z M21,17H3v1h18V17z"></path></g></svg><div id="masthead-logo" slot="masthead-logo"><a style="display: none;" href="/" title="YouTube"><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" id="yt-ringo2-svg" width="93" height="20" viewBox="0 0 93 20"><g><path d="M14.4848 20C14.4848 20 23.5695 20 25.8229 19.4C27.0917 19.06 28.0459 18.08 28.3808 16.87C29 14.65 29 9.98 29 9.98C29 9.98 29 5.34 28.3808 3.14C28.0459 1.9 27.0917 0.94 25.8229 0.61C23.5695 0 14.4848 0 14.4848 0C14.4848 0 5.42037 0 3.17711 0.61C1.9286 0.94 0.954148 1.9 0.59888 3.14C0 5.34 0 9.98 0 9.98C0 9.98 0 14.65 0.59888 16.87C0.954148 18.08 1.9286 19.06 3.17711 19.4C5.42037 20 14.4848 20 14.4848 20Z" fill="#FF0033"></path><path d="M19 10L11.5 5.75V14.25L19 10Z" fill="white"></path></g><g id="youtube-paths"><path d="M37.1384 18.8999V13.4399L40.6084 2.09994H38.0184L36.6984 7.24994C36.3984 8.42994 36.1284 9.65994 35.9284 10.7999H35.7684C35.6584 9.79994 35.3384 8.48994 35.0184 7.22994L33.7384 2.09994H31.1484L34.5684 13.4399V18.8999H37.1384Z"></path><path d="M44.1003 6.29994C41.0703 6.29994 40.0303 8.04994 40.0303 11.8199V13.6099C40.0303 16.9899 40.6803 19.1099 44.0403 19.1099C47.3503 19.1099 48.0603 17.0899 48.0603 13.6099V11.8199C48.0603 8.44994 47.3803 6.29994 44.1003 6.29994ZM45.3903 14.7199C45.3903 16.3599 45.1003 17.3899 44.0503 17.3899C43.0203 17.3899 42.7303 16.3499 42.7303 14.7199V10.6799C42.7303 9.27994 42.9303 8.02994 44.0503 8.02994C45.2303 8.02994 45.3903 9.34994 45.3903 10.6799V14.7199Z"></path><path d="M52.2713 19.0899C53.7313 19.0899 54.6413 18.4799 55.3913 17.3799H55.5013L55.6113 18.8999H57.6012V6.53994H54.9613V16.4699C54.6812 16.9599 54.0312 17.3199 53.4212 17.3199C52.6512 17.3199 52.4113 16.7099 52.4113 15.6899V6.53994H49.7812V15.8099C49.7812 17.8199 50.3613 19.0899 52.2713 19.0899Z"></path><path d="M62.8261 18.8999V4.14994H65.8661V2.09994H57.1761V4.14994H60.2161V18.8999H62.8261Z"></path><path d="M67.8728 19.0899C69.3328 19.0899 70.2428 18.4799 70.9928 17.3799H71.1028L71.2128 18.8999H73.2028V6.53994H70.5628V16.4699C70.2828 16.9599 69.6328 17.3199 69.0228 17.3199C68.2528 17.3199 68.0128 16.7099 68.0128 15.6899V6.53994H65.3828V15.8099C65.3828 17.8199 65.9628 19.0899 67.8728 19.0899Z"></path><path d="M80.6744 6.26994C79.3944 6.26994 78.4744 6.82994 77.8644 7.73994H77.7344C77.8144 6.53994 77.8744 5.51994 77.8744 4.70994V1.43994H75.3244L75.3144 12.1799L75.3244 18.8999H77.5444L77.7344 17.6999H77.8044C78.3944 18.5099 79.3044 19.0199 80.5144 19.0199C82.5244 19.0199 83.3844 17.2899 83.3844 13.6099V11.6999C83.3844 8.25994 82.9944 6.26994 80.6744 6.26994ZM80.7644 13.6099C80.7644 15.9099 80.4244 17.2799 79.3544 17.2799C78.8544 17.2799 78.1644 17.0399 77.8544 16.5899V9.23994C78.1244 8.53994 78.7244 8.02994 79.3944 8.02994C80.4744 8.02994 80.7644 9.33994 80.7644 11.7299V13.6099Z"></path><path d="M92.6517 11.4999C92.6517 8.51994 92.3517 6.30994 88.9217 6.30994C85.6917 6.30994 84.9717 8.45994 84.9717 11.6199V13.7899C84.9717 16.8699 85.6317 19.1099 88.8417 19.1099C91.3817 19.1099 92.6917 17.8399 92.5417 15.3799L90.2917 15.2599C90.2617 16.7799 89.9117 17.3999 88.9017 17.3999C87.6317 17.3999 87.5717 16.1899 87.5717 14.3899V13.5499H92.6517V11.4999ZM88.8617 7.96994C90.0817 7.96994 90.1717 9.11994 90.1717 11.0699V12.0799H87.5717V11.0699C87.5717 9.13994 87.6517 7.96994 88.8617 7.96994Z"></path></g></svg></a><a style="display: none;" href="/" title="YouTube"><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" id="yt-ringo2-red-svg" class="external-icon" width="101" height="20" viewBox="0 0 101 20"><g><path d="M14.4848 20C14.4848 20 23.5695 20 25.8229 19.4C27.0917 19.06 28.0459 18.08 28.3808 16.87C29 14.65 29 9.98 29 9.98C29 9.98 29 5.34 28.3808 3.14C28.0459 1.9 27.0917 0.94 25.8229 0.61C23.5695 0 14.4848 0 14.4848 0C14.4848 0 5.42037 0 3.17711 0.61C1.9286 0.94 0.954148 1.9 0.59888 3.14C0 5.34 0 9.98 0 9.98C0 9.98 0 14.65 0.59888 16.87C0.954148 18.08 1.9286 19.06 3.17711 19.4C5.42037 20 14.4848 20 14.4848 20Z" fill="#FF0033"></path><path d="M19 10L11.5 5.75V14.25L19 10Z" fill="white"></path></g><g id="youtube-paths"><path d="M32.1819 2.10016V18.9002H34.7619V12.9102H35.4519C38.8019 12.9102 40.5619 11.1102 40.5619 7.57016V6.88016C40.5619 3.31016 39.0019 2.10016 35.7219 2.10016H32.1819ZM37.8619 7.63016C37.8619 10.0002 37.1419 11.0802 35.4019 11.0802H34.7619V3.95016H35.4519C37.4219 3.95016 37.8619 4.76016 37.8619 7.13016V7.63016Z"></path><path d="M41.982 18.9002H44.532V10.0902C44.952 9.37016 45.992 9.05016 47.302 9.32016L47.462 6.33016C47.292 6.31016 47.142 6.29016 47.002 6.29016C45.802 6.29016 44.832 7.20016 44.342 8.86016H44.162L43.952 6.54016H41.982V18.9002Z"></path><path d="M55.7461 11.5002C55.7461 8.52016 55.4461 6.31016 52.0161 6.31016C48.7861 6.31016 48.0661 8.46016 48.0661 11.6202V13.7902C48.0661 16.8702 48.7261 19.1102 51.9361 19.1102C54.4761 19.1102 55.7861 17.8402 55.6361 15.3802L53.3861 15.2602C53.3561 16.7802 53.0061 17.4002 51.9961 17.4002C50.7261 17.4002 50.6661 16.1902 50.6661 14.3902V13.5502H55.7461V11.5002ZM51.9561 7.97016C53.1761 7.97016 53.2661 9.12016 53.2661 11.0702V12.0802H50.6661V11.0702C50.6661 9.14016 50.7461 7.97016 51.9561 7.97016Z"></path><path d="M60.1945 18.9002V8.92016C60.5745 8.39016 61.1945 8.07016 61.7945 8.07016C62.5645 8.07016 62.8445 8.61016 62.8445 9.69016V18.9002H65.5045L65.4845 8.93016C65.8545 8.37016 66.4845 8.04016 67.1045 8.04016C67.7745 8.04016 68.1445 8.61016 68.1445 9.69016V18.9002H70.8045V9.49016C70.8045 7.28016 70.0145 6.27016 68.3445 6.27016C67.1845 6.27016 66.1945 6.69016 65.2845 7.67016C64.9045 6.76016 64.1545 6.27016 63.0845 6.27016C61.8745 6.27016 60.7345 6.79016 59.9345 7.76016H59.7845L59.5945 6.54016H57.5445V18.9002H60.1945Z"></path><path d="M74.0858 4.97016C74.9858 4.97016 75.4058 4.67016 75.4058 3.43016C75.4058 2.27016 74.9558 1.91016 74.0858 1.91016C73.2058 1.91016 72.7758 2.23016 72.7758 3.43016C72.7758 4.67016 73.1858 4.97016 74.0858 4.97016ZM72.8658 18.9002H75.3958V6.54016H72.8658V18.9002Z"></path><path d="M79.9516 19.0902C81.4116 19.0902 82.3216 18.4802 83.0716 17.3802H83.1816L83.2916 18.9002H85.2816V6.54016H82.6416V16.4702C82.3616 16.9602 81.7116 17.3202 81.1016 17.3202C80.3316 17.3202 80.0916 16.7102 80.0916 15.6902V6.54016H77.4616V15.8102C77.4616 17.8202 78.0416 19.0902 79.9516 19.0902Z"></path><path d="M90.0031 18.9002V8.92016C90.3831 8.39016 91.0031 8.07016 91.6031 8.07016C92.3731 8.07016 92.6531 8.61016 92.6531 9.69016V18.9002H95.3131L95.2931 8.93016C95.6631 8.37016 96.2931 8.04016 96.9131 8.04016C97.5831 8.04016 97.9531 8.61016 97.9531 9.69016V18.9002H100.613V9.49016C100.613 7.28016 99.8231 6.27016 98.1531 6.27016C96.9931 6.27016 96.0031 6.69016 95.0931 7.67016C94.7131 6.76016 93.9631 6.27016 92.8931 6.27016C91.6831 6.27016 90.5431 6.79016 89.7431 7.76016H89.5931L89.4031 6.54016H87.3531V18.9002H90.0031Z"></path></g></svg></a><span id="country-code"></span></div><div id="masthead-skeleton-icons" slot="masthead-skeleton"><div class="masthead-skeleton-icon"></div><div class="masthead-skeleton-icon"></div><div class="masthead-skeleton-icon"></div></div></ytd-masthead><a slot="guide-links-primary" href="https://www.youtube.com/about/" style="display: none;">About</a><a slot="guide-links-primary" href="https://www.youtube.com/about/press/" style="display: none;">Press</a><a slot="guide-links-primary" href="https://www.youtube.com/about/copyright/" style="display: none;">Copyright</a><a slot="guide-links-primary" href="/t/contact_us/" style="display: none;">Contact us</a><a slot="guide-links-primary" href="https://www.youtube.com/creators/" style="display: none;">Creators</a><a slot="guide-links-primary" href="https://www.youtube.com/ads/" style="display: none;">Advertise</a><a slot="guide-links-primary" href="https://developers.google.com/youtube" style="display: none;">Developers</a><a slot="guide-links-secondary" href="/t/terms" style="display: none;">Terms</a><a slot="guide-links-secondary" href="/t/privacy" style="display: none;">Privacy</a><a slot="guide-links-secondary" href="https://www.youtube.com/about/policies/" style="display: none;">Policy &amp; Safety</a><a slot="guide-links-secondary" href="https://www.youtube.com/howyoutubeworks?utm_campaign=ytgen&amp;utm_source=ythp&amp;utm_medium=LeftNav&amp;utm_content=txt&amp;u=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fhowyoutubeworks%3Futm_source%3Dythp%26utm_medium%3DLeftNav%26utm_campaign%3Dytgen" style="display: none;">How YouTube works</a><a slot="guide-links-secondary" href="/new" style="display: none;">Test new features</a><a slot="guide-links-secondary" href="https://tv.youtube.com/learn/nflsundayticket" style="display: none;">NFL Sunday Ticket</a><div id="copyright" slot="copyright" style="display: none;"><div dir="ltr" style="display:inline">© 2026 Google LLC</div></div></ytd-app>]]></content>
        <published>2026-02-03T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Landtagswahl 2026 – Hinweise zur Wahl im Wahllokal]]></title>
        <id>55be028658d7958f570b9fd8f141074d</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/landtagswahl-2026-hinweise-zur-wahl-im-wahllokal"/>
        <updated>2026-02-02T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am Sonntag, den 8. März 2026, findet die Landtagswahl statt. Rund 205.000 wahlberechtigte Karlsruherinnen und Karlsruher sind aufgerufen, ihre Stimme abzugeben.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die <strong>Landtagswahl</strong> steht vor der Tür. Am Sonntag, den <strong>8. März 2026</strong>, sind rund 205.000 wahlberechtigte Karlsruherinnen und Karlsruher aufgerufen, ihre Stimme abzugeben.</p>
<p>Hierzu gibt Kreiswahlleiter Dr. Albert Käuflein nochmals Hinweise. Die 75 Wahllokale im Wahlkreis 27 – Karlsruhe I und 76 Wahllokale im Wahlkreis 28 – Karlsruhe II sind am Wahltag jeweils von 8 bis 18 Uhr geöffnet. Die Wählerinnen und Wähler sollen zur Stimmabgabe ihren <strong>Personalausweis oder Reisepass</strong> und, wenn möglich, die <strong>Wahlbenachrichtigung</strong> mitbringen.</p>
<p>Die Wahlbenachrichtigung enthält wichtige Informationen zum Wahlgebäude sowie zum Wahlraum. Alternativ kann zur Recherche des Wahllokals der Wahllokalfinder unter <a href="http://www.karlsruhe.de/wahlen" target="_blank">www.karlsruhe.de/wahlen</a> genutzt werden.</p>
<p>Sowohl die Wahlhandlung als auch die Ergebnisermittlung sind öffentlich, dennoch gilt es einiges zu beachten. In der Wahlkabine darf weder fotografiert noch gefilmt werden, damit soll die Beeinflussung von Wählenden unterbunden und das Wahlgeheimnis geschützt werden.</p>
<p>Um einer Beeinflussung vorzubeugen, ist zudem jede Form von Wahlwerbung im Wahllokal sowie in dessen direkter Umgebung verboten. Jegliche Störung der Ruhe und Ordnung im Wahlraum ist zu unterlassen. Die Wahlhelfenden vor Ort sind befugt, die Störer des Wahlraums zu verweisen.</p>
<p>Sollten Wählerinnen und Wähler Briefwahlunterlagen beantragt, aber nicht erhalten haben, ist eine Stimmabgabe im Wahllokal leider nicht mehr möglich. In solchen Fällen bittet Kreiswahlleiter Dr. Albert Käuflein die betroffenen Personen darum, schnellstmöglich Kontakt mit dem Briefwahlbüro aufzunehmen.</p>
<p>Ersatzunterlagen können aus rechtlichen Gründen <strong>nur noch bis Samstag, 7. März 2026, 12 Uhr,</strong> ausgestellt werden.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-02T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Workshop in den Faschingsferien zur "Bibliothek der Zukunft"]]></title>
        <id>87def74f4d65e81ac0b02c8137630284</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/workshop-in-den-faschingsferien-zur-bibliothek-der-zukunft"/>
        <updated>2026-02-02T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Vom 16. bis 20. Februar können Jugendliche in der Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais ihre Visionen zur "Bibliothek der Zukunft" gestalten und als Kurzfilm umsetzen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_654252c6a7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_df9e0a0277.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_44e650ab56.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Kinder- und Jugendbibliothek" title="Kinder- und Jugendbibliothek" data-src="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_44e650ab56.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_44e650ab56.jpeg">
</picture>

        <p><span>Vom 16. bis 20. Februar gestalten die Jugendlichen in der Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais ihre Visionen und setzen diese gemeinsam als Kurzfilm um.
</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Stadtbibliothek Karlsruhe bietet in den Faschingsferien ein kreatives Filmprojekt für Kinder und Jugendliche im Alter von 10 bis 15 Jahren an. Unter dem Titel <strong>„Bibliothek der Zukunft“</strong> entwickeln die Teilnehmenden eigene Ideen dazu, wie eine Bibliothek morgen aussehen könnte – mit Bücherhologrammen, geheimen Räumen, digitalen Welten oder analogen Abenteuern.</p>
<p>Vom <strong>16. bis 20. Februar</strong>, jeweils von <strong>10 bis 14 Uhr</strong>, gestalten die Jugendlichen in der Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais ihre Visionen und setzen diese gemeinsam als Kurzfilm um.</p>
<p>Das Angebot ist <strong>kostenfrei</strong>, eine <strong>Anmeldung</strong> ist erforderlich unter: <a href="#" data-mailto-token="drzckf1szsczfkyvbjgrvurxfxzbRblckli5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9"><strong>bibliothekspaedagogik(at)kultur.karlsruhe.de</strong></a><strong>.</strong></p>
                                    </div><div id="c197120">
                        <p>Für alle, die sich noch unsicher sind, ob das Projekt das Richtige ist, finden zusätzlich <strong>Schnuppertage </strong>statt:</p><ul> 	<li>Dienstag, 3. Februar, von 16:30 - 18:30 Uhr in der Computerspielschule Durlach</li> 	<li>Mittwoch, 4. Februar, von 16:30 - 18:30 Uhr im Kinder- und Jugendhaus Weiße Rose</li> </ul><p>Dort können Interessierte das Projektteam kennenlernen und verschiedene Filmtechniken ausprobieren – ohne Anmeldung.</p>
                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-02T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Anpassungen an den Zoo-Kassen]]></title>
        <id>7f864b355f5c985d6d0d3d20bca0a945</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/anpassungen-an-den-zoo-kassen"/>
        <updated>2026-01-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Barrierefreier Zugang künftig nur noch an ausgewählten Eingängen zum Karlsruher Stadtgarten.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Kasse Nord, am Kongresszentrum, ist ab kommendem Montag, 2. Februar, zukünftig montags bis freitags nicht mehr personell besetzt. Diese Neuregelung gilt nicht an Wochenenden, Feier- und Brückentagen sowie in den baden-württembergischen Schulferien. Ein Selbsteinlass mit Online-Ticket oder Jahreskarte ist auch ohne Personal möglich, allerdings gibt es keinen barrierefreien Eintritt.</p>
<p>„Wir sind uns bewusst, dass wir den Service damit einschränken, haben jedoch keine andere Möglichkeit. Die städtische Finanzlage verlangt auch von uns deutliche Einsparungen. Da wir am Tierwohl keine Abstriche machen wollen, mussten wir im vergangenen Jahr andere Einsparvorschläge bringen, auch wenn sie uns selbst sehr schmerzen“, sagt der stellvertretende Zoodirektor Steffen Karcher, der als Verwaltungsleiter auch für die Finanzen zuständig ist.</p>
<h4>Barrierefreier Zugang über Südeingang</h4>
<p>An der Kasse Süd, am Hauptbahnhof, werden die bisherigen Regelungen beibehalten, die Kasse ist von 9 bis 16 Uhr besetzt. Dort kann auch jederzeit mit Kinderwagen oder Rollstuhl die Anlage betreten werden. „Gerade Menschen, die auf den barrierefreien Zugang angewiesen sind und bislang im Norden den Park betreten haben, müssen sich jetzt umstellen. Uns ist bewusst, dass dies keine optimale Lösung ist. Zudem steht uns auch kein Geld zur Verfügung, um den Selbsteinlass im Norden auf Barrierefreiheit umzurüsten. Das bedauern wir“, betont Karcher.</p>
<p>Der Eingang Ost wurde vor einigen Jahren als barrierefreier Selbsteinlass umgebaut. Dort ist es mit Kinderwagen und Rollstuhl zwischen 10 und 12 sowie 13 und 15:30 Uhr möglich, in den Zoologischen Stadtgarten zu gelangen. Über eine Videoschaltung kann dort eine separate und größere Vereinzelungsanlage genutzt werden. „Wir werden die neue Einlasssituation mit den geänderten Regelungen in den kommenden Wochen und Monaten gut beobachten und schauen, wo wir zukünftig eventuell etwas nachsteuern müssen“, sagt Karcher abschließend.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-30T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kunst bewahren statt wegwerfen]]></title>
        <id>6c9747adcc7ae25ba8e3a91c4d2a214b</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/kunst-bewahren-statt-wegwerfen"/>
        <updated>2026-01-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Was passiert mit Kunstwerken, wenn ihre Schöpferinnen oder Schöpfer nicht mehr leben? Auf der diesjährigen art karlsruhe rückt erstmals der "KPM Karl Peter Muller-Preis" für Kunstnachlässe dieses Thema in den Mittelpunkt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Was passiert mit Kunstwerken, wenn ihre Schöpferinnen oder Schöpfer nicht mehr leben? Mit jedem verlorenen Werk verschwindet auch ein Stück Kultur- und Zeitgeschichte. Auf der diesjährigen art karlsruhe rückt erstmals der "KPM Karl Peter Muller-Preis" für Kunstnachlässe dieses Thema in den Mittelpunkt.</p>
<p>Der Preis, der von den Akademischen Werkstätten in Kooperation mit der Stadt Karlsruhe ausgelobt wird, setzt sich für den verantwortungsvollen Umgang mit künstlerischem Erbe ein. Er macht aufmerksam auf eine oft unterschätzte Herausforderung: Viele Kunstwerke lagern ungeschützt in Kellern, Depots oder werden im schlimmsten Fall entsorgt. Der neue Preis möchte zeigen, dass es auch anders geht – durch Bewahrung, Dokumentation und öffentliche Zugänglichkeit.</p>
<p>Besucherinnen und Besucher der art karlsruhe können sich vom 5. bis 8. Februar 2026 in Halle 3 an einem Messestand informieren. Tägliche Gespräche mit Expertinnen und Experten sowie anschauliche Live-Formate laden dazu ein, sich mit der Frage auseinanderzusetzen, warum Kunstschutz alle angeht. In interaktiven Aktionen wird deutlich, wie fragil Originale sind – und wie jede und jeder dazu beitragen kann, sie zu erhalten.</p>
<p>Die Ausschreibung für den "KPM Karl Peter Muller-Preis 2026" startet während der art karlsruhe. Ausgezeichnet werden Projekte, die Kunstnachlässe sichtbar machen und so langfristig für kommende Generationen sichern. Der Preis ist mit 5.000 Euro dotiert und wird ergänzt durch fachliche Beratung und eine öffentliche Präsentation.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-30T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>