<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-02-03T08:46:46.601Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Landtagswahl 2026 – Hinweise zur Wahl im Wahllokal]]></title>
        <id>55be028658d7958f570b9fd8f141074d</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/landtagswahl-2026-hinweise-zur-wahl-im-wahllokal"/>
        <updated>2026-02-02T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am Sonntag, den 8. März 2026, findet die Landtagswahl statt. Rund 205.000 wahlberechtigte Karlsruherinnen und Karlsruher sind aufgerufen, ihre Stimme abzugeben.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die <strong>Landtagswahl</strong> steht vor der Tür. Am Sonntag, den <strong>8. März 2026</strong>, sind rund 205.000 wahlberechtigte Karlsruherinnen und Karlsruher aufgerufen, ihre Stimme abzugeben.</p>
<p>Hierzu gibt Kreiswahlleiter Dr. Albert Käuflein nochmals Hinweise. Die 75 Wahllokale im Wahlkreis 27 – Karlsruhe I und 76 Wahllokale im Wahlkreis 28 – Karlsruhe II sind am Wahltag jeweils von 8 bis 18 Uhr geöffnet. Die Wählerinnen und Wähler sollen zur Stimmabgabe ihren <strong>Personalausweis oder Reisepass</strong> und, wenn möglich, die <strong>Wahlbenachrichtigung</strong> mitbringen.</p>
<p>Die Wahlbenachrichtigung enthält wichtige Informationen zum Wahlgebäude sowie zum Wahlraum. Alternativ kann zur Recherche des Wahllokals der Wahllokalfinder unter <a href="http://www.karlsruhe.de/wahlen" target="_blank">www.karlsruhe.de/wahlen</a> genutzt werden.</p>
<p>Sowohl die Wahlhandlung als auch die Ergebnisermittlung sind öffentlich, dennoch gilt es einiges zu beachten. In der Wahlkabine darf weder fotografiert noch gefilmt werden, damit soll die Beeinflussung von Wählenden unterbunden und das Wahlgeheimnis geschützt werden.</p>
<p>Um einer Beeinflussung vorzubeugen, ist zudem jede Form von Wahlwerbung im Wahllokal sowie in dessen direkter Umgebung verboten. Jegliche Störung der Ruhe und Ordnung im Wahlraum ist zu unterlassen. Die Wahlhelfenden vor Ort sind befugt, die Störer des Wahlraums zu verweisen.</p>
<p>Sollten Wählerinnen und Wähler Briefwahlunterlagen beantragt, aber nicht erhalten haben, ist eine Stimmabgabe im Wahllokal leider nicht mehr möglich. In solchen Fällen bittet Kreiswahlleiter Dr. Albert Käuflein die betroffenen Personen darum, schnellstmöglich Kontakt mit dem Briefwahlbüro aufzunehmen.</p>
<p>Ersatzunterlagen können aus rechtlichen Gründen <strong>nur noch bis Samstag, 7. März 2026, 12 Uhr,</strong> ausgestellt werden.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-02T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Workshop in den Faschingsferien zur "Bibliothek der Zukunft"]]></title>
        <id>87def74f4d65e81ac0b02c8137630284</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/workshop-in-den-faschingsferien-zur-bibliothek-der-zukunft"/>
        <updated>2026-02-02T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Vom 16. bis 20. Februar können Jugendliche in der Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais ihre Visionen zur "Bibliothek der Zukunft" gestalten und als Kurzfilm umsetzen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_654252c6a7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_df9e0a0277.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_44e650ab56.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Kinder- und Jugendbibliothek" title="Kinder- und Jugendbibliothek" data-src="/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_44e650ab56.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/0/d/csm_kinder-_und_jugendbibliothek-1769685997_44e650ab56.jpeg">
</picture>

        <p><span>Vom 16. bis 20. Februar gestalten die Jugendlichen in der Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais ihre Visionen und setzen diese gemeinsam als Kurzfilm um.
</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Stadtbibliothek Karlsruhe bietet in den Faschingsferien ein kreatives Filmprojekt für Kinder und Jugendliche im Alter von 10 bis 15 Jahren an. Unter dem Titel <strong>„Bibliothek der Zukunft“</strong> entwickeln die Teilnehmenden eigene Ideen dazu, wie eine Bibliothek morgen aussehen könnte – mit Bücherhologrammen, geheimen Räumen, digitalen Welten oder analogen Abenteuern.</p>
<p>Vom <strong>16. bis 20. Februar</strong>, jeweils von <strong>10 bis 14 Uhr</strong>, gestalten die Jugendlichen in der Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais ihre Visionen und setzen diese gemeinsam als Kurzfilm um.</p>
<p>Das Angebot ist <strong>kostenfrei</strong>, eine <strong>Anmeldung</strong> ist erforderlich unter: <a href="#" data-mailto-token="drzckf1szsczfkyvbjgrvurxfxzbRblckli5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9"><strong>bibliothekspaedagogik(at)kultur.karlsruhe.de</strong></a><strong>.</strong></p>
                                    </div><div id="c197120">
                        <p>Für alle, die sich noch unsicher sind, ob das Projekt das Richtige ist, finden zusätzlich <strong>Schnuppertage </strong>statt:</p><ul> 	<li>Dienstag, 3. Februar, von 16:30 - 18:30 Uhr in der Computerspielschule Durlach</li> 	<li>Mittwoch, 4. Februar, von 16:30 - 18:30 Uhr im Kinder- und Jugendhaus Weiße Rose</li> </ul><p>Dort können Interessierte das Projektteam kennenlernen und verschiedene Filmtechniken ausprobieren – ohne Anmeldung.</p>
                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-02T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Anpassungen an den Zoo-Kassen]]></title>
        <id>7f864b355f5c985d6d0d3d20bca0a945</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/anpassungen-an-den-zoo-kassen"/>
        <updated>2026-01-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Barrierefreier Zugang künftig nur noch an ausgewählten Eingängen zum Karlsruher Stadtgarten.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Kasse Nord, am Kongresszentrum, ist ab kommendem Montag, 2. Februar, zukünftig montags bis freitags nicht mehr personell besetzt. Diese Neuregelung gilt nicht an Wochenenden, Feier- und Brückentagen sowie in den baden-württembergischen Schulferien. Ein Selbsteinlass mit Online-Ticket oder Jahreskarte ist auch ohne Personal möglich, allerdings gibt es keinen barrierefreien Eintritt.</p>
<p>„Wir sind uns bewusst, dass wir den Service damit einschränken, haben jedoch keine andere Möglichkeit. Die städtische Finanzlage verlangt auch von uns deutliche Einsparungen. Da wir am Tierwohl keine Abstriche machen wollen, mussten wir im vergangenen Jahr andere Einsparvorschläge bringen, auch wenn sie uns selbst sehr schmerzen“, sagt der stellvertretende Zoodirektor Steffen Karcher, der als Verwaltungsleiter auch für die Finanzen zuständig ist.</p>
<h4>Barrierefreier Zugang über Südeingang</h4>
<p>An der Kasse Süd, am Hauptbahnhof, werden die bisherigen Regelungen beibehalten, die Kasse ist von 9 bis 16 Uhr besetzt. Dort kann auch jederzeit mit Kinderwagen oder Rollstuhl die Anlage betreten werden. „Gerade Menschen, die auf den barrierefreien Zugang angewiesen sind und bislang im Norden den Park betreten haben, müssen sich jetzt umstellen. Uns ist bewusst, dass dies keine optimale Lösung ist. Zudem steht uns auch kein Geld zur Verfügung, um den Selbsteinlass im Norden auf Barrierefreiheit umzurüsten. Das bedauern wir“, betont Karcher.</p>
<p>Der Eingang Ost wurde vor einigen Jahren als barrierefreier Selbsteinlass umgebaut. Dort ist es mit Kinderwagen und Rollstuhl zwischen 10 und 12 sowie 13 und 15:30 Uhr möglich, in den Zoologischen Stadtgarten zu gelangen. Über eine Videoschaltung kann dort eine separate und größere Vereinzelungsanlage genutzt werden. „Wir werden die neue Einlasssituation mit den geänderten Regelungen in den kommenden Wochen und Monaten gut beobachten und schauen, wo wir zukünftig eventuell etwas nachsteuern müssen“, sagt Karcher abschließend.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-30T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kunst bewahren statt wegwerfen]]></title>
        <id>6c9747adcc7ae25ba8e3a91c4d2a214b</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/kunst-bewahren-statt-wegwerfen"/>
        <updated>2026-01-30T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Was passiert mit Kunstwerken, wenn ihre Schöpferinnen oder Schöpfer nicht mehr leben? Auf der diesjährigen art karlsruhe rückt erstmals der "KPM Karl Peter Muller-Preis" für Kunstnachlässe dieses Thema in den Mittelpunkt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Was passiert mit Kunstwerken, wenn ihre Schöpferinnen oder Schöpfer nicht mehr leben? Mit jedem verlorenen Werk verschwindet auch ein Stück Kultur- und Zeitgeschichte. Auf der diesjährigen art karlsruhe rückt erstmals der "KPM Karl Peter Muller-Preis" für Kunstnachlässe dieses Thema in den Mittelpunkt.</p>
<p>Der Preis, der von den Akademischen Werkstätten in Kooperation mit der Stadt Karlsruhe ausgelobt wird, setzt sich für den verantwortungsvollen Umgang mit künstlerischem Erbe ein. Er macht aufmerksam auf eine oft unterschätzte Herausforderung: Viele Kunstwerke lagern ungeschützt in Kellern, Depots oder werden im schlimmsten Fall entsorgt. Der neue Preis möchte zeigen, dass es auch anders geht – durch Bewahrung, Dokumentation und öffentliche Zugänglichkeit.</p>
<p>Besucherinnen und Besucher der art karlsruhe können sich vom 5. bis 8. Februar 2026 in Halle 3 an einem Messestand informieren. Tägliche Gespräche mit Expertinnen und Experten sowie anschauliche Live-Formate laden dazu ein, sich mit der Frage auseinanderzusetzen, warum Kunstschutz alle angeht. In interaktiven Aktionen wird deutlich, wie fragil Originale sind – und wie jede und jeder dazu beitragen kann, sie zu erhalten.</p>
<p>Die Ausschreibung für den "KPM Karl Peter Muller-Preis 2026" startet während der art karlsruhe. Ausgezeichnet werden Projekte, die Kunstnachlässe sichtbar machen und so langfristig für kommende Generationen sichern. Der Preis ist mit 5.000 Euro dotiert und wird ergänzt durch fachliche Beratung und eine öffentliche Präsentation.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-30T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kindern ein Zuhause auf Zeit geschenkt]]></title>
        <id>6f6410b04888371d21c6d60062aa0f02</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/kindern-ein-zuhause-auf-zeit-geschenkt"/>
        <updated>2026-01-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Karlsruherin Kerstin Fischer wurde Ende Januar im Haus Solms feierlich mit dem Bundesverdienstkreuz ausgezeichnet. Landesminister Peter Hauk (CDU) und Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup würdigten das große Engagement der 65-Jährigen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Sie hat Kindern Hoffnung geschenkt, Vertrauen geweckt und Chancen geschaffen: Die Karlsruherin Kerstin Fischer wurde Ende Januar im Haus Solms feierlich mit dem Bundesverdienstkreuz ausgezeichnet. Landesminister Peter Hauk (CDU) und Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup würdigten das große Engagement der 65-Jährigen, die insgesamt 15 Jahre als Mutter in der Bereitschaftspflege aktiv war.</p>
<p>Kerstin Fischer nahm die Auszeichnung im Kreise ihrer Familie entgegen, der sie ausdrücklich für die Unterstützung und Geduld in dieser Zeit dankte. Insgesamt 46 Kindern in Notsituationen schenkte sie zwischen 2001 und 2015 vorübergehend ein Zuhause – für einen Zeitraum von wenigen Tagen bis hin zu Monaten oder Jahren. Als Bereitschaftspflegefamilie kümmerte sie sich nicht nur rund um die Uhr um ihre Schützlinge, sondern arbeitete auch eng mit dem Jugendamt zusammen und hielt den Kontakt zu den leiblichen Eltern der Kinder. All das stemmte sie zusätzlich zur Erziehung der eigenen drei Kinder. Die Betreuung sei geprägt gewesen von Herausforderungen und schwierigen Situationen, aber auch von Dankbarkeit und bereichernden Erfahrungen. Sie habe ihre Tätigkeit als Pflegemutter nie als etwas Außergewöhnliches empfunden, sondern es „einfach gemacht“, berichtete Fischer. Zwei Pflegekinder hat die Familie adoptiert. Und auch ihr „erstes“ Pflegekind, das schwerbehindert zur Welt kam und heute Mitte zwanzig ist, gehört noch immer wie selbstverständlich zur Familie. „Ein starkes Zeichen dafür, dass Verantwortung nicht endet, sondern bleibt“, so der OB.</p>
<p>Minister Peter Hauk bezeichnete Kerstin Fischers Engagement als „großartigen Akt der Mitmenschlichkeit“, das Verdienstkreuz am Bande sei die höchste Auszeichnung, die der Staat hierfür vergeben könne. -jd-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-29T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Forum des Gemeindepsychiatrischen Verbundes Karlsruhe]]></title>
        <id>d9195cf2dc386e7d7c4337d4cde3babc</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/forum-des-gemeindepsychiatrischen-verbundes-karlsruhe"/>
        <updated>2026-01-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Sozial- und Jugendbehörde und der Gemeindepsychiatrische Verbund (GPV) der Stadt Karlsruhe laden am 4. März 2026 zum GPV-Forum. Im Fokus: Wohnen aber Wie? Chancen und Vielfalt in der gemeindepsychiatrischen Versorgung in Karlsruhe.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Sozial- und Jugendbehörde der Stadt Karlsruhe organisiert in Kooperation mit dem <strong>Gemeindepsychiatrischen Verbund</strong> (GPV) der Stadt Karlsruhe am <strong>Mittwoch, 4. März</strong><strong>, das GPV-Forum 2026</strong>. Das Ziel der Veranstaltung ist die Verbesserung der Versorgungssituation im Bereich Wohnen für Menschen mit psychiatrischer Erfahrung. Die Veranstaltung findet von <strong>13 bis 17 Uhr</strong> im <strong>jubez</strong>&nbsp;(Kronenplatz 1) statt.&nbsp;</p>
<p>Die Veranstaltung wird mit einem Grußwort von Sozialbürgermeisterin Yvette Melchien eröffnet und dient der Bündelung der Perspektiven, der Partizipation und dem Dialog auf Augenhöhe. Mit Fokus auf das Thema Wohnen in der gemeindepsychiatrischen Versorgung findet ein Dialog aus der Perspektive der Psychotherapie, der Menschen mit Psychiatrieerfahrung, der Angehörigen oder Zugehörigen, der Wohnungswirtschaft, der Anbieter von Unterstützung im Bereich Wohnen und Rehabilitation sowie der interessierten Bürger und Bürgerinnen statt.</p>
<h4><strong>Anmeldung</strong></h4>
<p>Die Zahl der Teilnehmenden ist aufgrund der Raumgröße begrenzt. Es wird um Anmeldung bis Dienstag, 10. Februar, gebeten, per <a href="https://pdf.form-solutions.net/metaform/Form-Solutions/?2&amp;releaseUserId=08212000-0001-0000&amp;releaseID=659e7371fb14274a8f7ef14c&amp;releaseOrganizationID=08212000-0001&amp;assistant=KFAS_5000_GPV-Forum_KA&amp;translation=false&amp;storable=true&amp;fileUrl=https%253A%252F%252Fpdf.form-solutions.net%252Fmetaform%252FForm-Solutions%252Fsid%252Fassistant%252F659e7371fb14274a8f7ef14c&amp;oID=08212000-0001&amp;kdnr=08212000-0001" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Online-Formular</a>,&nbsp;E-Mail: <a href="#" data-mailto-token="drzckf1gjptyzrkizvbffiuzerkzfeRjas5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">psychiatriekoordination(at)sjb.karlsruhe.de</a> oder&nbsp;Telefon unter <a href="tel:07211335574" title="Telefonnummer anrufen">0721-133 5574</a>, bei Frau Schlindwein.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-29T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Auf vier Pfoten durch den Zoo]]></title>
        <id>617d0989cb74fe2949d0d29891e3d5ad</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/auf-vier-pfoten-durch-den-zoo"/>
        <updated>2026-01-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Nach der erfolgreichen Premiere im vergangenen November dürfen Hunde am 7. und 8. Februar 2026 wieder in den Zoo Karlsruhe kommen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Nach der erfolgreichen Premiere im vergangenen November dürfen Hunde am 7. und 8. Februar wieder in den Zoo kommen. „In der Vergangenheit haben uns viele Besucher darum gebeten, mit ihren Hunden den Zoo besuchen zu können. Die Premiere vor drei Monaten war sehr gut. Da wir in der Winterzeit und vor allem außerhalb der Brutzeit der Vögel weniger freilaufende Tiere in der Anlage haben, wollen wir vor dem Frühjahr ein weiteres Hundewochenende organisieren“, sagt Zoodirektor Dr. Matthias Reinschmidt, der selbst Hundehalter ist.</p>
<p>Auch diesmal sind allerdings wichtige Regeln zu beachten: Hunde müssen während des gesamten Besuchs an der Leine geführt werden, dabei sind nur kurze Führleinen erlaubt. Flexi- oder Schleppleinen sind nicht gestattet. Zudem sind Hunde während des Besuchs immer zu beaufsichtigen und dürfen weder allein gelassen noch angebunden werden. Kontaktgehege, Tierhäuser und Spielplätze sind ebenfalls ausgeschlossen.</p>
<p>Für die Hunde wird ein Eintrittspreis von fünf Euro erhoben. An den Eingängen werden Kotbeutel verteilt, damit die Hinterlassenschaften der Hunde direkt entsorgt werden können. An verschiedenen Stellen im Zoo wird es für die Hunde an dem Wochenende Wasserstellen geben. Auf einem speziellen Flyer, den es an den beiden Tagen gibt, sind die Standorte eingetragen.</p>
<p>Für alle, die gerne öfter gemeinsam mit ihrem Hund Tiere beobachten möchten, gibt es die Möglichkeit, den Tierpark Oberwald zu besuchen. In der Dependance des Zoos mitten im Wald sind Hunde an der Leine 365 Tage im Jahr erlaubt. Im Zoologischen Stadtgarten Karlsruhe ist eine weitere Auflage des Hundewochenendes voraussichtlich für den Herbst 2026 geplant.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-29T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Finissage der Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano“]]></title>
        <id>850ace57f1a886bb87776a334c38e1e1</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/finissage-der-sonderausstellung-brummi-monza-und-milano"/>
        <updated>2026-01-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am letzten Öffnungstag der Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano. Mopeds der Durlacher Firma Gritzner“ im Pfinzgaumuseum ist am Sonntag, 8. Februar, der Eintritt für alle Besucherinnen und Besucher frei.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    <nav aria-label="Sprunglink"> <a href="#footer" title="Footer der Seite anspringen">Footer der Seite anspringen</a> </nav>
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-01-29">
                                        Donnerstag, 29. Januar 2026
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/0/csm_symbolbild_zur_sonderausstellung_-brummi-_monza_und_milano-_mopeds_der_durlacher_firma_gritzner___im_pfinzgaumuseum_in_der_karlsburg_durlach-1754378418_c15c7fa2ee.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/0/csm_symbolbild_zur_sonderausstellung_-brummi-_monza_und_milano-_mopeds_der_durlacher_firma_gritzner___im_pfinzgaumuseum_in_der_karlsburg_durlach-1754378418_0c46c34c27.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/0/csm_symbolbild_zur_sonderausstellung_-brummi-_monza_und_milano-_mopeds_der_durlacher_firma_gritzner___im_pfinzgaumuseum_in_der_karlsburg_durlach-1754378418_88b533c949.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano. Mopeds der Durlacher Firma Gritzner“ im Pfinzgaumuseum in der Karlsburg Durlach" title="Symbolbild zur Sonderausstellung &quot;Brummi, Monza und Milano. Mopeds der Durlacher Firma Gritzner “ im Pfinzgaumuseum in der Karlsburg Durlach" data-src="/fileadmin/_processed_/b/0/csm_symbolbild_zur_sonderausstellung_-brummi-_monza_und_milano-_mopeds_der_durlacher_firma_gritzner___im_pfinzgaumuseum_in_der_karlsburg_durlach-1754378418_88b533c949.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/b/0/csm_symbolbild_zur_sonderausstellung_-brummi-_monza_und_milano-_mopeds_der_durlacher_firma_gritzner___im_pfinzgaumuseum_in_der_karlsburg_durlach-1754378418_88b533c949.jpeg">
</picture>

        <p><span>Letzte Chance: Die Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano. Mopeds der Durlacher Firma Gritzner“ im Pfinzgaumuseum in der Karlsburg Durlach ist nur noch bis zum 8. Februar zu sehen.</span>
    

        
            <span>© Pfinzgaumuseum</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Am letzten Öffnungstag der Sonderausstellung „Brummi, Monza und Milano. Mopeds der Durlacher Firma Gritzner“ im Pfinzgaumuseum ist am <strong>Sonntag, 8. Februar, ab 11 Uhr</strong> <strong>der Eintritt </strong>für alle Besucherinnen und Besucher&nbsp;<strong>frei</strong>. Bei der <strong>Kuratorinnenführung um 15 Uhr</strong> führt Saskia Baude durch die Ausstellung und vermittelt dabei interessante Einblicke in das Thema und die Ausstellungsstücke. Bei einer weiteren <strong>Führung um 16.30 Uhr</strong> begleiten Interessierte Susanne Stephan-Kabierske auf einen Rundgang durch die Ausstellung und erfahren Spannendes über die Firmengeschichte, die Produktion und die Besonderheiten der Mopeds.&nbsp;Eine Anmeldung für die Führungen ist nicht erforderlich, die Teilnahme ist kostenlos.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2026-01-29T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Führung durch die Dauerausstellung im Pfinzgaumuseum]]></title>
        <id>137186d2dbf25f0396bbd09ddc3a94fa</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/fuehrung-durch-die-dauerausstellung-im-pfinzgaumuseum-4"/>
        <updated>2026-01-29T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Einen kompakten Überblick über die wechselvolle Geschichte der ehemaligen Markgrafenstadt Durlach gibt es für Interessierte im Rahmen einer Themenführung im Pfinzgaumuseum am 22. Februar 2026.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    <nav aria-label="Sprunglink"> <a href="#footer" title="Footer der Seite anspringen">Footer der Seite anspringen</a> </nav>
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-01-29">
                                        Donnerstag, 29. Januar 2026
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/4/csm_karlsburg_durlach-1758708531_fcdc40cfad.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/4/csm_karlsburg_durlach-1758708531_518fc7428d.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/4/csm_karlsburg_durlach-1758708531_91b105193d.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Außenansicht der Karlsburg in Durlach" title="Karlsburg Durlach" data-src="/fileadmin/_processed_/2/4/csm_karlsburg_durlach-1758708531_0bc74d1683.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/4/csm_karlsburg_durlach-1758708531_0bc74d1683.jpeg">
</picture>

        <p><span>Außenansicht der Karlsburg in Durlach</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Bei der Themenführung „Durlach für Einsteiger: Stadtgeschichte (nicht nur) für Zugezogene, Erstsemester und andere ,Neigeschmeckte‘“ am <strong>Sonntag, 22. Februar, um 15 Uhr</strong> führt Susanne Stephan-Kabierske durch die Dauerausstellung und gibt einen kompakten Überblick über die wechselvolle Geschichte der ehemaligen Markgrafenstadt Durlach. Die Führung ist kostenlos, eine Anmeldung ist nicht erforderlich.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2026-01-29T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>