<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2025-12-19T04:38:22.897Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2025</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Eine "Botschafterin der Stadt" geht in Ruhestand]]></title>
        <id>fcfd4ca5e7005509a062a3da47b45363</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/eine-botschafterin-der-stadt-geht-in-ruhestand"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Zwölf Jahre lang leitete Prof. Dr. Anke Karmann-Woessner das Stadtplanungsamt und wirkte dabei auch über die Grenzen Karlsruhes. Ehe sie zum Ende des Jahres in den Ruhestand tritt, wurde die Amtsleiterin von OB Mentrup verabschiedet.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Während für andere Amtsträgerinnen und Amtsträger der Ruhestand wegen Resturlaubs oft schon weit vor dem offiziellen Ende der Dienstzeit beginnt, heißt es für die Leiterin des Stadtplanungsamts (StPlA), Prof. Dr. Anke Karmann-Woessner, "Endspurt bis zur Ziellinie" am Jahresende. So formulierte es Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup bei ihrer offiziellen Verabschiedung. Grund für hierfür sei unter anderem, dass Karmann-Woessner ihren Urlaub nicht selten dem Ehrenamt geopfert habe und dabei als "Botschafterin der Stadt" unterwegs gewesen sei. Dass man in Europa und der Welt "positiv über die Stadt Karlsruhe spricht", so Mentrup, sei zu einem guten Teil der diplomierten Architektin und ihren vielen Talenten zu verdanken, wie beispielsweise den Sprachkenntnissen mit fließendem Französisch.</p>
<h4>"Netzwerkerin auf allen Ebenen"</h4>
<p>Über die Landesgrenzen hinaus ging der Blick von Anke Karmann-Woessner nicnt nur bei ihrer Promotion an der TU Kaiserslautern, wo sie zum Europäischen Umweltrecht forschte, sondern auch im Stadtplanungsamt. „Sie waren Netzwerkerin auf allen Ebenen und haben die Kontakte zum Wohle Karlsruhes eingesetzt", würdigte der OB. So hatte sich Karmann-Woessner beispielsweise mit Erfolg für Karlsruhe als Gastgeberstadt der POLIS-Konferenz im vergangenen Jahr stark gemacht und zudem sogar in Indien gewirkt.</p>
<h4>Zahlreiche Projekte vorangebracht</h4>
<p>In der Fächerstadt habe sie seit ihrem Amtsantritt 2013 viele Projekte "mit großer Hartnäckigkeit und Liebe zum Detail vorangebracht", führte Mentrup weiter aus. Beispielhaft stünden hier die Konversion von "Zukunft Nord", der Technologiepark, das Wildparkstadion oder die Nachverdichtung des Rintheimer Felds. Ein besonderer Fokus lag dabei auf dem Thema Nachhaltigkeit, denn Karmann-Woessner ist Vorstandsmitglied der Deutschen Gesellschaft für Nachhaltiges Bauen.&nbsp;</p>
<p>Eine Kapitänin im Planungsamt</p>
<p>Auf das Segeln als großes Hobby der Amtsleiterin spielte StPlA-Personalratsvertreterin Eva Hennings an: "Wir hatten das Gefühl auf einem gemeinsamen Schiff unterwegs zu sein". Eine Seglerin wisse, dass "der Kurs nie eine gerade Linie ist". Und doch habe sie die Kapitänin ihr Amt "sicher durch ruhige und bewegte See geführt", so Hennings.</p>
<h4>Expertin für Mobilitätsfragen</h4>
<p>Als gebürtige Norddeutsche sei sie im Badischen "sehr gut aufgenommen worden", bekannte Karmann-Woessner. Der 300. Stadtgeburtstag sei für sie "der bestmögliche Einstiegsturbo in die Verwaltung" gewesen und danach ging es Schlag auf Schlag weiter. Zu den bereits vom OB genannten Highlights nannte Karmann-Woessner außerdem das IQ-Leitprojekt Innenstadt, das eine „elementare Verbesserung für die Innenstadt“ bedeute. Außerdem könne sie mit Stolz darauf verweisen, dass Karlsruhe als "führende Stadt in Mobilitätsfragen" gelte. Einen Beitrag dazu leistet sie unter anderem auch mit ihrem Lehrauftrag am Institut für Verkehrswesen des KIT. Von der Verwaltung und dem Gemeinderat verabschiede sie sich nun „mit Dank für die immer respektvolle und wertschätzende Zusammenarbeit“, sagte Karmann-Woessner. -eck-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[VHS Karlsruhe erhält mehr Zuschüsse]]></title>
        <id>bb530e8dd0862fc6a18eaba1e3f6a20e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/vhs-karlsruhe-erhaelt-mehr-zuschuesse"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mehr Geld statt pauschaler Kürzung: Der Zuschuss für die Volkshochschule Karlsruhe (VHS) soll um jährlich 570.000 Euro erhöht werden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Mehr Geld statt pauschaler Kürzung: Der Zuschuss für die Volkshochschule Karlsruhe (VHS) soll um jährlich 570.000 Euro erhöht werden. Dieser Betrag sei nötig, um die VHS zu konsolidieren, erklärte Yvette Melchien. „Die VHS ist eine unverzichtbare Bildungseinrichtung in unserer Stadt“, so die Bürgermeisterin. Anfang Dezember hatte der Haupt- und Finanzausschuss bereits einer Verlängerung des Kontokorrentkredits – eines kurzfristigen Kreditrahmens, um Liquiditätsengpässe zu überbrücken – zugestimmt. 270.000 Euro sind mit einem Sperrvermerk versehen.</p>
<p>Bei den Fraktionen herrschte Einigkeit über die Bedeutung der VHS für die Bildungslandschaft. Benjamin Bauer (Grüne) wies darauf hin, dass die Einrichtung seit Jahren stark unterfinanziert sei. Man müsse die „dauerhafte Liquidität sicherstellen“, forderte auch CDU-Stadtrat Dirk Müller. Für Sybel Uysal (SPD) ermöglicht die VHS soziale Teilhabe, Bildung dürfe kein Privileg sein. Ohne Finanzierung durch die Stadt stehe die VHS vor der Insolvenz, war sich auch Adina Geißinger (Volt) sicher. Ob einige Angebote eingespart werden könnten, stellte Annette Böringer (FDP/FW) als Frage in den Raum. Die AfD verzichtete auf ihren Antrag, bei der VHS sogar zehn Prozent der Zuschüsse zu streichen, und votierte wie alle anderen Fraktionen für die Zuschusserhöhung. -jd-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bäume, Beleuchtung und Spielplätze]]></title>
        <id>e4e97ec4a8df918fd8e14dfc08eedfe8</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/baeume-beleuchtung-und-spielplaetze"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Tielhaushalt 6700 Gartenbau wurden einige Einsparvorschläge der Verwaltung nicht vom Gemeinderat mitgetragen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Gemeinderat hat sich im Zuge der Haushaltsberatungen im Teilhaushalt Gartenbau für eine Reduzierung der Zahl der Spielplätze im Stadtgebiet in den kommenden fünf Jahren entschieden. In der Verwaltungsvorlage heißt es dazu: "Die Stadt Karlsruhe ist im bundesweiten Vergleich überdurchschnittlich mit öffentlichen Kinderspielplätzen ausgestattet. Die Folgekosten sind hoch. Die Einsparung von 5.000 Euro ist zunächst nur ein kleiner Beitrag zur Haushaltssicherung. Das Gartenbauamt geht davon aus, dass der Einspareffekt nach dem Rückbau in den kommenden Jahren steigt (geringerer Reparatur- und Unterhaltungsaufwand, geringerer Kontrollaufwand, geringerer Finanzmittelbedarf). Zunächst jedoch müssen Mittel aus dem Spielplatzbudget für den Rückbau aufgewendet werden, weshalb sich der Einspareffekt erst in späteren Jahren zeigen wird. Ein Rückbau von 80 der 400 öffentlichen Spielplätze (inklusive Kleingartenanlagen) bedeutet eine Einsparung von 20 Prozent der vorhandenen Spielplätze. Eine gute Verteilung von Spielmöglichkeiten wird es auch nach dem Rückbau noch geben."&nbsp;Oberbürgermeister&nbsp;Dr. Frank Mentrup sagte zu dem Vorgehen: „Wir haben einen Kriterienkatalog, anhand dessen wir auswählen.“</p>
<p>Nicht verzichten möchte der Gemeinderat auf die Weihnachtsbäume, die über das Stadtgebiet verteilt aufgestellt werden. Die Verwaltung hatte vorgeschlagen, nur noch den Weihnachtsbaum auf dem Marktplatz zu beschaffen, um so 70.000 Euro pro Jahr einzusparen. In ihren Redebeiträgen verdeutlichen die Gemeinderatsmitglieder, dass "Weihnachtsbäume mehr als nur Dekoration" seien (Katrin Schütz, CDU) und "zu unserer Kultur und unserem Stadtbild" dazu gehörten (Rouven Stolz, AfD). Elke Ernemann (SPD) verwies zudem darauf, dass Weihnachten überall stattfinde, auch in den Bergdörfern.</p>
<p>Zudem hat die Mehrheit der Gemeinderatsmitglieder positiv über zwei Anträge entschieden: "Ambiente- und Freizeitflächenbeleuchtung erhalten" (24 Ja-Stimmen, 20 Nein-Stimmen) sowie "Mehr Bäume pflanzen, als gefällt werden" (30 Ja-Stimmen, 16 nein-Stimmen).</p>


                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Alle Jahre wieder – Silvester Feuerwerk im Einklang mit der Natur]]></title>
        <id>acc8673924bb950d3fb4f6cb2e30fe04</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/alle-jahre-wieder-silvester-feuerwerk-im-einklang-mit-der-natur"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Jahreswechsel wird auch in Karlsruhe traditionell mit viel Feuerwerk gefeiert. Aber wie kann der Schutz der Wildtiere und der Natur mit den damit einhergehenden Lärm- und Lichtemissionen gelingen?]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Jahreswechsel wird in Deutschland traditionell mit viel Feuerwerk gefeiert.&nbsp;Aber wie kann der <strong>Schutz der Wildtiere und der Natur mit den damit einhergehenden Lärm- und Lichtemissionen</strong> gelingen?</p>
<p>In Naturschutzgebieten und Natura 2000-Gebieten ist Feuerwerk nicht zulässig. Das Verursachen von Lärm oder Luftverunreinigungen ist nach näherer Maßgabe der Schutzgebietsverordnung zumeist verboten. Auch in Landschaftsschutzgebieten sind Feuerwerke nur zulässig, wenn der Naturhaushalt nicht geschädigt wird.</p>
<h4>Artenschutzrechtliche Vorschriften</h4>
<p>Denn was vielen gar nicht bewusst ist: Das Zünden von Feuerwerk verursacht nicht nur bei Haustieren, sondern auch bei unseren Wildtieren enormen Stress und das in einer besonders sensiblen Zeit. Denn im Winter ist Futter schwerer zu finden und sie müssen mit ihrer Energie haushalten. Die Wildtiere werden aufgeschreckt, können Lärm und Lichtreflexe nicht zuordnen und geraten in Panik.</p>
<p>Daher sollte <strong>Feuerwerk</strong> auch <strong>nie in der Nähe von Wäldern</strong> gezündet werden. Auch in öffentlichen Grünanlagen sammeln sich viele Vögel und andere Tiere zur Nacht- und Winterruhe, genauso wie in Gärten oder auf Bäumen und im Gebüsch. Auch Seeufer und die offene Feldflur sind keine geeigneten Orte für das Silvester-Feuerwerk.</p>
<p>Die Stadtverwaltung bittet dringend, auf die Natur Rücksicht zu nehmen und Feuerwerk nicht in oder unmittelbar angrenzend an Schutzgebiete oder in der freien Landschaft zu verwenden. Auch das Zünden in innerstädtischen Grünanlagen sollte unbedingt vermieden und zu diesen Flächen ein größtmöglicher Abstand eingehalten werden.</p>
<h4>Informationen</h4>
<p>Der Umwelt- und Arbeitsschutz, steht gerne beratend zur Verfügung, per E-Mail <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1ldnvck4risvzkjjtylkqRbricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">umwelt-arbeitsschutz(at)karlsruhe.de</a> oder Telefon: <a href="tel:07211333101" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-3101</a>.</p>
<p>Befinden Sie sich in einem Schutzgebiet oder in der unmittelbaren Umgebung? Dies können Sie über den Kartendienst der <a href="https://udo.lubw.baden-wuerttemberg.de/public/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Landesanstalt für Umwelt Baden-Württemberg</a> herausfinden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Der Gemeinderat tagt]]></title>
        <id>17394881ae85d02d06c863f41d7578d7</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/gemeinderat-tagt-5"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Karlsruher Gremium beschließt unter anderem die Haushaltssatzung für den Etat 2026/2027.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Am<strong> Montag, 22. Dezember</strong>, kommt der <strong>Gemeinderat</strong> um <strong>15:30 Uhr</strong> im <strong>Bürgersaal</strong> des Rathauses am Marktplatz in öffentlicher Sitzung zusammen. In seiner letzten Sitzung des Jahres beschließt das Gremium die Haushaltssatzung für die Jahre 2026/2027.<br> Außerdem befasst sich das Gremium mit dem Bauturbo, dem Generalpachtvertrag für die Kleingartenanlage Stuttgarter Straße sowie dem VBK-Einsparkonzept. Ebenfalls berät der Rat über den Bebauungsplan "Grünzug am Wettersbach".&nbsp;</p>
<p>Die vollständige <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10425" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung</a>&nbsp;der Gemeinderatssitzung ist im Ratsinformationssystem abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Moderate Kürzungen bei Zierbrunnen]]></title>
        <id>ba1f21023d71208d7aa54ad63c4dcb29</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/brunnen"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Vorschlag der Verwaltung, alle Zierbrunnen bis auf wenige Ausnahmen für die kommenden zwei Jahre stillzulegen, hat keine Mehrheit im Gemeinderat gefunden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Vorschlag der Verwaltung, alle Zierbrunnen bis auf wenige Ausnahmen für die kommenden zwei Jahre stillzulegen, hat keine Mehrheit im Gemeinderat gefunden. Die Verwaltung hatte so je&nbsp;320.000 Euro für 2026 und 2027 einsparen wollen.</p>
<p>In der Vorlage heißt es dazu: "Die Zeit der vorübergehenden Stilllegung der Zierbrunnen sollte dazu genutzt werden, die dann freie Personalkapazität im Gartenbauamt dafür zu nutzen, defekte Brunnen wieder instand zu setzen, so dass auch diese bei besserer Haushaltslage zusätzlich in Betrieb genommen werden können. Eine Finanzierung des Weiterbetriebs der Zierbrunnen aus dem Sammelansatz würde zu Lasten dieser notwendigen Reparaturen oder anderer priorisierter Klimaanpassungsmaßnahmen gehen. Alle Maßnahmen, die in der aktuellen Planung enthalten sind, wurden vom ämterübergreifenden Projektbegleitkreis Klimaanpassung als vergleichsweise effektiv und effizient bewertet (darunter Begrünungsmaßnahmen, Umsetzung des Hitzeaktionsplans, Starkregenvorsorge und so weiter). Eine Streichung oder Kürzung dieser priorisierten Maßnahmen zugunsten des Unterhalts aller Zierbrunnen wäre somit im Ergebnis nachteilig für die Klimaresilienz der Stadt Karlsruhe."</p>
<p>Ein von der SPD-Fraktion eingebrachter Antrag mit dem Vorschlag, nur die Hälfte Summe (also 160.000 Euro) einzusparen, fand eine mehrheitliche Zustimmung. So votierten CDU, SPD, AfD, FAP/FW, Volt und Einzelstadtrat Friedemann Kalmbach dafür. Grüne, Die Linke sowie KAL lehnten den Antrag ab.</p>
<p>Dr. Clemens Cremer (Grüne) sagte: "Wir mögen Brunnen jeder Art", an dieser Stelle sei allerdings eine Abwägung notwendig. Seine Fraktion erachte hier den Ausbau der Trinkbrunnen als sinnvoll. Dr. Rahsan Dogan (CDU) betonte, dass Zierbrunnen der Abkühlung an heißen Sommertagen dienen. SPD-Stadtrat Dr. Raphael Fechler sagte: "Wir sehen den Vorschlag der Verwaltung kritisch." Zierbrunnen dienten nicht nur der Kühlung, sondern seinen auch ein Kulturgut und würden den öffentlichen Raum aufwerten. Daher brachte seine Fraktion den Vorschlag ein, die geplante Einsparung auf die Hälfte zu reduzieren.</p>
<p>Thomas Hock (FDP/FW) konnte der Argumentationslinie der Grünen nicht folgen und stimmte zu, dem Vorschlag der SPD mitzugehen. Fabian Gaukel (Volt) zeigte Verständnis für den Sparvorschlag der Verwaltung, meinte allerdings: "Wenn wir Zierbrunnen haben, die funktionieren, sollten wir diese auch bespielen." Sonja Döring (KAL) sprach von einer "harten Entscheidung." Ihrer Fraktion sei daran gelegen, Trinkbrunnen zu sichern. "Für uns ist wichtig, dass die Brunnen wieder laufen, wenn sie saniert sind." Andreas Seidler (AfD) stellte die Frage nach den Folgekosten bei einer zeitlichen Stilllegung der Zierbrunnen in Bezug auf etwaig verstopfte Leitungen. -gia-</p>


                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Beim Zoologischen Stadtgarten wird gespart]]></title>
        <id>42b50b27b766c94f978e353a8fe45c85</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/beim-zoologischen-stadtgarten-wird-gespart"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Gemeinderat hat sich für höhere Eintrittspreise, kürzere Öffnungszeiten und eine Streichung des Lichterfests ausgesprochen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Sparpläne treffen auch den Zoologischen Stadtgarten:&nbsp;Der Gemeinderat hat sich für höhere Eintrittspreise, kürzere Öffnungszeiten und eine Streichung des Lichterfests ausgesprochen.</p>
<p>Die Schließung und Räumung der Anlage eine Stunde nach Kassenschluss soll jährlich 100.000 Euro einsparen. Der Gemeinderat hat eine entsprechende Beschlussvorlage der Verwaltung einstimmig angenommen. Eine mehrheitliche Zustimmung gab es auch zur Erhöhung der Eintrittspreise, durch die jährlich 200.000 Euro mehr eingenommen werden sollen. Nur die Linke votierte gegen den Vorschlag. So soll eine Tageskarte für Erwachsene ab kommendem Jahr 14 Euro (ohne Artenschutz-Euro) kosten (bislang 13 Euro). Kindertickets werden 50 Cent teurer und sollen 6,50 Euro kosten. Auch die Preise für Jahreskarten werden angehoben. In der Beschlussvorlage wird betont: "Bei den hier vorgeschlagenen Entgelten handelt es sich um einen sogenannten Marktpreis, der einerseits die historische Preisentwicklung im Zoologischen Stadtgarten Karlsruhe und andererseits die Eintrittspreise anderer vergleichbarer zoologischer Einrichtungen berücksichtigt. Dieser Preis ist nicht kostendeckend."</p>
<p>Die Mehrheit der Gemeinderatsmitglieder hat zudem für den dauerhaften Verzicht auf das Lichterfest im Zoologischen Stadtgarten votiert. Damit werden 150.000 Euro in 2027 eingespart. Das Lichterfest hat bisher alle zwei Jahre stattgefunden.</p>
<p>Darüber hinaus hat die Mehrheit des Gemeinderats für die Einrichtung eines Eigenbetriebs Zoo gestimmt.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Neuer Suchthilfe-Monitor vorgestellt]]></title>
        <id>e70fa298a060e31a81c7f2a0658b6767</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/neuer-suchthilfe-monitor-vorgestellt"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Durchweg positiv aufgenommen wurde in der jüngsten Sitzung des Sozialausschusses die Vorstellung des neuen Suchthilfe-Monitors.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Durchweg positiv aufgenommen wurde in der jüngsten Sitzung des Sozialausschusses die Vorstellung des neuen Suchthilfe-Monitors. Nachdem 2022 bereits die Angebote der Suchthilfe in Karlsruhe zusammengestellt worden waren, sollen mit dem neuen Bericht regelmäßig wichtige Kennzahlen, Einschätzungen und Entwicklungen vorgestellt werden.</p>
<p>„Im Bereich der Suchthilfe erheben wir traditionell sehr viele Zahlen“, erläuterte Cordula Sailer, Drogenbeauftragte der Stadt. Ziel des Monitors sei es, mit einigen aussagekräftigen Zahlen auf mögliche zukünftige Entwicklungen hinzuweisen. So sollen bundesweite Trends – etwa die Zunahme von synthetischen Opioiden, Crack und Kokain – auch in Karlsruhe erkannt werden, um beispielsweise in der Prävention und in den Angeboten entsprechend reagieren zu können. Ein Überblick:</p>
<p><strong>Suchtberatung</strong></p>
<p>Die Zahl der Ratsuchenden in den hiesigen Suchtberatungsstellen ist leicht angestiegen, von 2.212 im Jahr 2022 auf 2.591 im Jahr 2024. Auch die Beratung Angehöriger hat im selben Zeitraum von 139 Beratungen auf 204 zugenommen. Der häufigste Grund für das Aufsuchen einer Beratungsstelle ist das Thema Alkohol (791 Fälle im Jahr 2024). So ist Deutschland im internationalen Vergleich ein „Hochkonsumland“, etwa 1,6 Millionen Menschen hierzulande gelten als alkoholabhängig. Auf den weiteren Plätzen der häufigsten Hauptdiagnosen in den Suchtberatungsstellen folgen Opioide (333 Fälle), Cannabis (359) und Kokain, Amphetamine sowie Ecstasy (110). Zudem ist die bundesweite Zunahme von pathologischem Spielen (78) und der Mediengebrauchsstörung (39) auch in Karlsruhe sichtbar. „Die steigenden Zahlen zeigen den Bedarf, besonders in diesem Bereich die Prävention zu intensivieren“, heißt es dazu im Bericht.</p>
<p><strong>Niedrigschwellige Drogenhilfe</strong></p>
<p>Der 2019 eröffnete erste Drogenkonsumraum in Baden-Württemberg, der in Trägerschaft der AWO Karlsruhe ist, wird positiv angenommen. 383 Personen waren Ende November registriert und nutzten das Angebot, mitgebrachte Suchtmittel wie Opioide oder Kokain unter hygienischen Bedingungen und unter Aufsicht zu konsumieren. „Der Drogenkonsumraum wird von vielen genutzt, aber nicht von allen“, so Cordula Sailer. Ein Teil verbleibe weiterhin im öffentlichen Raum. 85 Prozent der registrierten Personen im Drogenkonsumraum sind Männer, das Durchschnittsalter liegt bei 41 Jahren. Gut genutzt wird auch das Angebot, Konsumutensilien wie Spritzen und Kanülen zu tauschen.</p>
<p><strong>Suchtprävention</strong></p>
<p>Im Blick hat die Suchthilfekoordination auch riskant konsumierende Jugendliche und junge Erwachsene. Für diese wurde ein seit rund 20 Jahren bestehendes Konzept angepasst: Im Rahmen des Angebots „Harmless – Über Drogen Bescheid wissen“ wurden bereits 15 ehrenamtliche Personen geschult. Von hauptamtlichen Mitarbeitenden unterstützt, suchen sie Partys und Veranstaltungen der elektronischen Tanzmusik auf. Auf diese Weise wurden bereits mehr als 1.200 junge Menschen angesprochen und niedrigschwellig über Risiken aufgeklärt. Denn die Risiken beim Konsum hochpotenter synthetischer Opioide sind groß.</p>
<p>Zum Thema Suchtverhalten ist auch ein neuer Präventionsfilm in Arbeit, der Schülerinnen und Schüler emotional ansprechen soll. Im schulischen Kontext finden Elternabende zum Thema „Medienkonsum“ und Workshops für die Klassenstufen 7 bis 9 statt.</p>
<p><strong>Substitution</strong></p>
<p>Die Zahl der Substitutionspatientinnen und -patienten lag im Jahr 2024 bei insgesamt 593. Diese erhalten über ärztliche Substitutionspraxen eine Drogenersatztherapie. Die Anzahl an Substitutionsplätzen ist in Karlsruhe derzeit ausreichend. Bedingt durch die Schließung von Arztpraxen im Netzwerk könnte es jedoch zukünftig zu Versorgungslücken kommen. -jd-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hundekotbeutel bleiben erhalten]]></title>
        <id>aaa0a2bbf40d008493e4dd7d9d7034bd</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/hundekotbeutel"/>
        <updated>2025-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Vorschlag der Verwaltung, auf die Beschaffung von Hundekotbeuteln zu verzichten, wurde vom Gemeinderat abgelehnt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Vorschlag der Verwaltung, auf die Beschaffung von Hundekotbeuteln zu verzichten, wurde vom Gemeinderat abgelehnt. 25.000 Euro jährlich hätten eingespart werden sollen. Mehrere Anträge hatten sich für den Erhalt der kleinen Plastiktüten zur Beseitigung von Hundeexkrementen ausgesprochen: einer der SPD, einer von Volt, ein interfraktioneller Antrag der Linken und Einzelstadtrat Max Braun sowie einer der externen Marion Grünbacher, Bernhard Grünbacher und Oliver Straß.</p>
<p>Die Gemeinderatsmitglieder hoben besonders das ehrenamtliche Engagement hervor, denn die Hundekotbeutelboxen werden von Karlsruherinnen und Karlsruhern ehrenamtlich bestückt. Dr. Rahsan Dogan (CDU) betonte: "Wir wollen das Ehrenamt nicht weiter strapazieren." Elke Ernemann (SPD) sagte: "Mit 25.000 Euro unterstützen wir das ehrenamtliche Engagement." Zudem sei die Stadt sauberer. Ähnlich sahen es auch Annette Böringer (FDP/FW), Fabian Gaukel (Volt) und Anne-Kathrin Berghoff (Die Linke).</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-18T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>