<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-02-09T02:43:12.521Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Fortführung des Kita-Betriebs hat Priorität]]></title>
        <id>c78bc8e9429a68a258c5e7244e573971</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/fortfuehrung-des-kita-betriebs-hat-prioritaet"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Karlsruher Kita-Träger Pro Liberis und Lenitas haben Insolvenz angemeldet. Die Stadt Karlsruhe ergreift nun Maßnahmen, um eine Fortführung des Betriebs bestmöglich zu unterstützen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Stadt Karlsruhe wird die Fortführung des Kita-Betriebs der Pro Liberis gGmbH und der Lenitas gGmbH mit Sitz in Karlsruhe bestmöglich unterstützen. Pro Liberis und Lenitas, Träger von 18 Kitas in Karlsruhe und 9 weiteren in der Region, haben am 5. Februar 2026 Insolvenzantrag gestellt. Dazu ist die Stadt Karlsruhe mit den Unternehmen in engem Austausch. Die Stadt Karlsruhe selbst kann eine Zahlungsunfähigkeit eines privatwirtschaftlichen Trägers nicht verhindern.</p>
<p>Von der Insolvenz der privaten, gemeinnützigen Unternehmen betroffen sind insgesamt rund 1.350 Kita-Betreuungsplätze, davon etwa 900 in Karlsruhe, sowie rund 610 Mitarbeitende in den gesamten Einrichtungen. Lenitas hält neben Kita-Betreuungsplätzen zudem Angebote im Bereich der Kinder- und Jugendhilfe vor, unter anderem eine Jugendwohngemeinschaft, eine Wohngruppe sowie eine Familienwerkstatt.</p>
<p>Wie die Stadt Karlsruhe weiter mitteilt, bedeutet Insolvenzantrag eines Kita-Trägers nicht automatisch eine Unterbrechung der Kinderbetreuung. Die Stadt unterstützt dahingehend, schnellstmöglich Maßnahmen zu erarbeiten und zu ergreifen, um die Kontinuität in der Kinderbetreuung zu sichern.</p>
<p>Ratsuchende Eltern können sich an die Kita-Träger Pro Liberis und Lenitas oder an die Sonderrufnummer 0721 133-3333 (Montag bis Freitag von 8 bis 18 Uhr) wenden. Die Stadt Karlsruhe wird zudem ein Informationsschreiben an die Eltern senden.<br> &nbsp;</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Landtagswahl 2026 – Zustellung der Wahlbenachrichtigungen und Eröffnung des Briefwahlbüros]]></title>
        <id>f2b78dbddfe47685acd181e53fecb4b2</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/landtagswahl-2026-zustellung-der-wahlbenachrichtigungen-und-eroeffnung-des-briefwahlbueros"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 8. März 2026 sind rund 205.000 Wahlberechtigte aufgerufen zu entscheiden, wer aus den Karlsruher Wahlkreisen 27 und 28 künftig im Landtag vertreten sein wird. Am 9. Febuar öffnet das Briefwahlbüro.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="c197441">
        
        <h4>Eröffnung des Briefwahlbüros</h4>
<p>Wer am Wahltag nicht an der Urne wählen möchte, hat die Möglichkeit, sein Votum per Briefwahl abzugeben. Am Montag, 9. Februar 2026, um 10 Uhr, öffnet das Briefwahlbüro seine Pforten, und zwar in neuen rollstuhlzugänglichen Räumlichkeiten im Erdgeschoss der Karl-Friedrich-Str. 8. Das Gebäude befindet sich in der ehemaligen Sparkassenfiliale am Marktplatz zwischen der Marktlücke und dem ehemaligen Café Böckeler. Das Briefwahlbüro ist von Montag, 9. Februar, bis Freitag, 6. März 2026, jeweils montags bis mittwochs durchgehend von 10 bis 17 Uhr, donnerstags von 10 bis 18:30 Uhr und freitags von 10 bis 15 Uhr geöffnet.</p>
<p>Vier Wochen vor dem eigentlichen Wahltag dient das neue Briefwahlbüro als zentrale Anlaufstelle mitten in der Karlsruher Innenstadt. Im Briefwahlbüro stehen während des Briefwahlbetriebs Mitarbeitende der Stadt Karlsruhe für Fragen zur Briefwahl und für die Entgegennahme von Briefwahlanträgen zur Verfügung. Außerdem haben die Wählerinnen und Wähler die Möglichkeit, direkt vor Ort ihre Stimme in einer Wahlkabine abzugeben.</p>
<h4>Wie wird die Briefwahl beantragt?</h4>
<p>Dazu gibt es verschiedene Antragswege, wobei die Online-Beantragung durch das automatisierte Verfahren am schnellsten bearbeitet wird.</p><ul> 	<li><strong>Online bequem von zu Hause </strong></li> </ul><p>Briefwahlunterlagen können bequem von zu Hause aus online beantragt werden. Per Smartphone kann zur Beantragung der QR-Code auf der Rückseite der Wahlbenachrichtigung abgescannt werden; daraufhin erfolgt eine Weiterleitung zum Online-Wahlscheinantrag. Daneben gibt es die Möglichkeit, den Online-Wahlscheinantrag über die Internetadresse www.karlsruhe.de/wahlen aufzurufen und auszufüllen. Wichtig ist hierbei die Angabe der auf der Wahlbenachrichtigung abgedruckten Wahlbezirks- und Wählernummer.</p><ul> 	<li><strong>Schriftlich per Post</strong></li> </ul><p>Eine weitere Möglichkeit ist die schriftliche Antragstellung, für die der sich auf der Rückseite der Wahlbenachrichtigung befindende Antrag ausgefüllt und per Post mit einem ausreichend frankierten Umschlag an das Wahlamt zurückgesendet werden muss.</p><ul> 	<li><strong>Persönlich im Briefwahlbüro</strong></li> </ul><p>Ab Montag, den 9. Februar 2026, können die Briefwahlunterlagen auch persönlich im Briefwahlbüro, in der Karl-Friedrich-Str. 8, beantragt werden.</p>
<h4>Beantragung nicht mehr in Ortsverwaltungen möglich</h4>
<p>Das Wahlamt weist die Wahlberechtigten darauf hin, dass Briefwahlunterlagen nicht mehr in den Ortsverwaltungen oder im Stadtamt Durlach vor Ort beantragt und ausgestellt werden können, sondern ausschließlich im zentralen Briefwahlbüro. Schriftliche Anträge können zwar weiterhin in den Ortsverwaltungen abgegeben werden, dabei sind allerdings deutlich längere Bearbeitungszeiten zu beachten. Daher rät das Wahlamt, auch hier möglichst die Online-Beantragung zu nutzen.</p>
<h4>Wie werden die Briefwahlunterlagen ausgefüllt?</h4>
<p>Die Unterlagen bestehen aus einem Merkblatt mit grafischen Erläuterungen, einem Wahlschein mit abtrennbarem roten Wahlbriefumschlag, einem Stimmzettel und einem weißen Stimmzettelumschlag. Da für die Landtagswahl 2026 das Stadtgebiet in zwei Wahlkreise aufgeteilt wurde, Wahlkreis 27 Karlsruhe I (Ost) und Wahlkreis 28 Karlsruhe II (West), erhalten nicht alle Karlsruherinnen und Karlsruher die gleichen Unterlagen. Wählerinnen und Wähler des Wahlkreises 27 bekommen grüne Wahlscheine und Stimmzettel, Wählerinnen und Wähler des Wahlkreises 28 erhalten gelbe Wahlscheine und Stimmzettel.</p>
<p>Im <strong>ersten Schritt</strong> kennzeichnen Sie den Stimmzettel. Sie haben jeweils eine Erststimme und eine Zweitstimme. Stecken Sie den ausgefüllten Stimmzettel anschließend in den weißen Stimmzettelumschlag und kleben diesen gut zu.</p>
<p>Im <strong>zweiten Schritt</strong> unterschreiben Sie auf der Rückseite Ihres Wahlscheins die Versicherung an Eides statt zur Briefwahl. Ohne diese Unterschrift ist Ihr Wahlschein ungültig und Ihr Stimmzettel wird bei der Landtagswahl am 8. März nicht gewertet.</p>
<p>Im <strong>dritten Schritt</strong> trennen Sie den roten Wahlbriefumschlag ab. In diesen Umschlag stecken Sie den unterschriebenen Wahlschein sowie den verschlossenen weißen Stimmzettelumschlag. Versichern Sie sich, dass der Wahlbrief gut verschlossen ist.</p>
<p>Im <strong>vierten Schritt</strong> können Sie den roten Wahlbrief unfrankiert innerhalb Deutschlands in einen gelben Briefkasten der Deutschen Post einwerfen, ihn direkt in den Briefkasten des Wahlamts der Stadt Karlsruhe, Zähringerstr. 61, einwerfen oder persönlich im Briefwahlbüro in der Karl-Friedrich-Str. 8 abgeben oder einwerfen. Damit die Stimme gewertet werden kann, muss der Wahlbrief am 8. März spätestens bis 18 Uhr das Wahlamt der Stadt Karlsruhe erreicht haben.</p>
<h4>Bei Briefwahl auf Abgabedatum achten</h4>
<p>Bei Einwurf in einen Briefkasten der Deutschen Post im Inland muss dies <strong>spätestens am Mittwoch, 4. März</strong>, erfolgen, damit der Wahlbrief am Sonntag, 8. März, 18 Uhr, beim Wahlamt eingegangen ist. Verspätet eingegangene Wahlbriefe werden bei der Ermittlung des Wahlergebnisses nicht berücksichtigt.</p>
    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Schulkindbetreuung: Informationen zur Anmeldung]]></title>
        <id>d60971006720fc0b9d3b8e81381a3857</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/schulkindbetreuung-informationen-zur-anmeldung"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Ab dem Schuljahr 2026/27 haben alle Kinder der ersten Klasse auch in Karlsruhe einen gesetzlichen Anspruch auf Ganztagsförderung.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Ab dem Schuljahr 2026/27 haben alle Kinder der ersten Klasse einen gesetzlichen Anspruch auf Ganztagsförderung. Während der Schulzeit werden die Kinder im Unterricht betreut. Außerhalb des Unterrichts können Eltern und Sorgeberechtigte ihre Kinder zur Betreuung anmelden.&nbsp;Die Teilnahme daran ist freiwillig und kostenpflichtig. Ausführliche Informationen finden Sie unter www.karlsruhe.de/ganztagsfoerderung</p>
<h4>Online-Anmeldung bis Sonntag, 15. März</h4>
<p>Die Anmeldung für Kinder der ersten Klasse ist künftig <strong>ausschließlich digital</strong> über das Online-Portal möglich. Sorgeberechtigte müssen dort <strong>bis spätestens Sonntag, 15. März 2026,</strong> angeben, in welchem Umfang sie während der Schulwochen und oder in den Ferien ein ganztägiges Bildungs- und Betreuungsangebot in Anspruch nehmen möchten. Den Link zum neuen Online-Portal und grundlegende Informationen finden Sie unter<strong> </strong><a href="http://www.karlsruhe.de/ganztagsfoerderung" title="Link zur Seite" target="_blank"><strong>www.karlsruhe.de/ganztagsfoerderung</strong></a><strong>. Das Portal wird am Montag, 23. Februar 2026, freigeschaltet. </strong>Bis dahin haben Eltern und Sorgeberechtigte die Möglichkeit, sich über die oben genannte Internetseite ausführlich zu informieren.<strong> </strong></p>
<h4>Keine Papieranmeldung mehr</h4>
<p>Alle bisher eingereichten Anmeldungen für Kinder der ersten Klasse müssen erneut über das Online-Portal eingegeben werden. Auch hier gilt als Frist der Sonntag, 15. März. Die Zuweisung der Plätze erfolgt über ein von der Stadt geregeltes Platzvergabeverfahren und nicht nach Eingangsdatum der Bedarfsmeldung.</p>
<h4>Regelungen für Kinder der zweiten bis vierten Klasse</h4>
<p>Für Kinder der zweiten bis vierten Klassenstufe gilt der gesetzliche Rechtsanspruch nicht. Die Stadt Karlsruhe schafft hier jedoch Planungssicherheit für Eltern und bietet diesen Kindern weiterhin eine Betreuung im Umfang des Schuljahres 2025/26 an.&nbsp;Eine erneute Anmeldung ist hierfür nicht erforderlich.</p>
<h4>Ferienbetreuung<strong> </strong></h4>
<p>Für die Ferienbetreuung müssen Eltern aller Grundschulkinder (mit Ausnahme der bisherigen Hort-Kinder) ihren Bedarf <strong>bis zum 15. März 2026</strong> über das Online-Portal melden. Dies ist unter <a href="http://www.karlsruhe.de/ganztagsfoerderung" title="Link zur Seite" target="_blank">www.karlsruhe.de/ganztagsfoerderung</a> zu finden und ab Montag, 23. Februar, freigeschaltet.</p>
<p><strong>Das neue Online-Portal finden Sie unter </strong><a href="http://www.karlsruhe.de/ganztagsfoerderung" title="Link zur Seite" target="_blank"><strong>www.karlsruhe.de/ganztagsfoerderung</strong></a><strong>. Es wird am 23. Februar 2026 freigeschaltet. &nbsp;</strong></p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Saubere Straßen trotz Narrensturm]]></title>
        <id>7f4a4c728bce4c459580cee63697971a</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/saubere-strassen-trotz-narrensturm"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Straßenreinigung des Teams Sauberes Karlsruhe bei einigen Faschingsumzügen im Großeinsatz.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Fastnacht bedeutet bunte Kostüme, fröhliche Menschen und jede Menge Stimmung. Aber leider auch viel Müll.</p>
<p>Damit nach den Umzügen alles wieder blitzsauber ist, ist das Team Sauberes Karlsruhe (TSK) im Einsatz: Beim großen Karlsruher Umzug in der Innenstadt, beim Durlacher Umzug und beim Grötzinger Narrensprung sorgt die Straßenreinigung des TSK dafür, dass die Straßen schnell wieder sauber werden.</p>
<p>Lesen Sie die <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload_2/20260206_Pressemeldung_Faschingsumzuege.pdf" title="Download" target="_blank" download="20260206_Pressemeldung_Faschingsumzuege.pdf">komplette Pressemeldung<span> 340 KB (PDF)</span></a> des TSK.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Schmerzen im Alter müssen nicht sein]]></title>
        <id>23b97540b038baeeaee980309d3ed9f8</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/schmerzen-im-alter-muessen-nicht-sein"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 19. Februar 2026 um 15 Uhr ist Dr. Ingeborg Cuvelier, Fachärztin für Innere Medizin, Geriatrie und Ernährungsmedizin, für einen Fachvortrag zu Gast in der Karlsruher Stadtbibliothek.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/b/csm_ka-barrierefrei-1770360070_7d9785cea7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/b/csm_ka-barrierefrei-1770360070_80a6cf0338.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/b/csm_ka-barrierefrei-1770360070_943bc1cad7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Senioren die auf einen See schauen" title="Ka-barrierefrei" data-src="/fileadmin/_processed_/8/b/csm_ka-barrierefrei-1770360070_943bc1cad7.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/8/b/csm_ka-barrierefrei-1770360070_943bc1cad7.jpeg">
</picture>

        <p><span>In einem Vortrag in der Stadtbibliothek geht es um Behandlungsmethoden von Schmerzen.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Stabsstelle VME, Martin Wagenhan</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Schmerzen im Alter haben viele Gesichter – und oft gibt es mehr als nur eine Ursache. Umso wichtiger ist es, gut informiert zu sein. Am <strong>Donnerstag, 19. Februar</strong>, um <strong>15 Uhr</strong> ist <strong>Dr. Ingeborg Cuvelier,</strong> Fachärztin für Innere Medizin, Geriatrie und Ernährungsmedizin sowie leitende Ärztin der Mobilen Geriatrischen Rehabilitation der Klinik für Geriatrie, ViDia Kliniken, zu Gast in der <strong>Stadtbibliothek</strong> in der Ständehausstraße 2. Sie erläutert in ihrem Vortrag, welche Ursachen hinter <strong>Schmerzen im Alter</strong> stehen können und welche Behandlungswege heute helfen, den Alltag wieder leichter und aktiver zu gestalten. Im Anschluss an den Vortrag ist Zeit für Fragen, persönliche Anliegen und den gemeinsamen Austausch.</p>
<p>Die kostenfreie Veranstaltung ist Teil der Vortragsreihe „Gut informiert und aktiv leben“ von Seniorenbüro und Stadtbibliothek.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Wertstoffstationen Daxlanden und Grötzingen am Samstag zu]]></title>
        <id>b7ecb307475f052884521d13f4f52816</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/wertstoffstationen-daxlanden-und-groetzingen-am-samstag-zu"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Alle anderen Karlsruher Wertstoffstationen sind an diesem Tag zu den regulären Öffnungszeiten geöffnet.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die <strong>Wertstoffstationen in Daxlanden und Grötzingen</strong> müssen am <strong>Samstag, 7. Februar</strong> 2026, aus betrieblichen Gründen <strong>geschlossen</strong> bleiben. Alle anderen Wertstoffstationen sind an diesem Tag zu den regulären Öffnungszeiten geöffnet.</p>
<p>Das Team Sauberes Karlsruhe bittet um Beachtung und bedankt sich für das Verständnis. Weitere Informationen zu den städtischen Entsorgungseinrichtungen finden Sie auch auf unserer Internetseite <a href="https://tsk.karlsruhe.de/" title="Link zur Seite" target="_blank">www.team-sauberes-karlsruhe.de</a>.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Versammlung „Hände weg von Rojava – Für die Anerkennung kurdischer Status in Rojava“]]></title>
        <id>acfabf36163c0d491b5a6a088dfc40bf</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/versammlung-haende-weg-von-rojava-fuer-die-anerkennung-kurdischer-status-in-rojava"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Demonstration führt zu Verkehrsbeeinträchtigungen am 7. Februar in der Karlsruher Innenstadt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Am <strong>Samstag, 7. Februar</strong> 2026, kommt es im Zeitraum von <strong>13 bis circa 16 Uhr</strong> zu <strong>erheblichen Verkehrsbeeinträchtigungen</strong> in der <strong>Karlsruher Innenstadt</strong>.</p>
<p>Zu der von der Partei "Die Linke Kreisverband Karlsruhe" angemeldeten Versammlung mit dem Thema „Hände weg von Rojava – Für die Anerkennung kurdischer Status in Rojava“ erwarten die Veranstalter circa 3.000 Personen.</p>
<p>Vom Marktplatz aus startet der Aufzug gegen 13:45 Uhr nach einer Auftaktkundgebung mit folgender Strecke:</p>
<p><strong>Kaiserstraße – Ritterstraße – Erbprinzenstraße – Karl-Friedrich-Straße – Hebelstraße – Kreuzstraße – Markgrafenstraße – Adlerstraße – Zähringerstraße – Marktplatz.</strong></p>
<p>Aufgrund der Versammlung sind im Innenstadtbereich zahlreiche Straßensperrungen entlang der Aufzugsstrecke erforderlich. Diese werden jeweils bis zum Passieren des Aufzuges aufrechterhalten und unmittelbar danach wieder aufgehoben. Das Ordnungs- und Bürgeramt empfiehlt Ortskundigen daher, die Innenstadt und die von der Aufzugsstrecke betroffenen Straßen im genannten Zeitraum weiträumig zu umfahren.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Blick auf die Finanzen]]></title>
        <id>4de3afdfce5debc3392e14f56c7d35b1</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-6d3e81f6b05bcdcc6ba2df547dfb4346"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit einer Präsentation stellte Detlev Bettendorf, Leiter des Rechnungsprüfungsamts, den Jahresabschluss des Haushaltsjahres 2024 vor.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="c197468">
        
        <p>Auch die Abschreibungen werden aufgrund der hohen Investitionen einen entsprechenden Anstieg verzeichnen. Gegenüber dem Jahr 2022 seien rund 20 Millionen Euro höhere Abschreibungen zu stemmen.</p>
<p>All dies wirke sich auch auf die Gesamtverschuldung des Konzerns Stadt - also Stadtetat samt Beteiligungen - aus: Mit insgesamt 3,5 Milliarden Euro errechnet sich eine Pro-Kopf-Verschuldung von 11.237 Euro – damit liege Karlsruhe bundesweit auf Rang 5, in Baden-Württemberg auf Rang 2 der meist verschuldeten Kommunen. Zu beachten sei, dass den Schulden auch Vermögenswerte gegenüberstünden, ergänzte Bettendorf.</p>
<p>Schlussendlich bescheinige das Rechnungsprüfungsamt eine rechts- und ordnungsgemäße Abwicklung der Finanzvorfälle, so Bettendorf.</p>
<p>Die gestiegenen Aufwendungen für Transferleitungen seien auch aus bundesrechtlichen Verpflichtungen entstanden, die den kommunalen Haushalt belasten, blickte Dr. Clemens Cremer (Grüne) in Richtung Bund und Land. Die steigenden Zinsen seien eine Mahnung. Man müsse schauen, wie kann man eine lebenswerte und soziale Stadt gestalten und gleichzeitig die Finanzen im Blick behalten könne.</p>
<p>„Wir haben ein Ausgabenproblem“, wiederholte gebetsmühlenartig der CDU-Fraktionsvorsitzende Detlef Hofmann. Die Haushaltsberatungen im Dezember seien richtig gewesen, aber es reiche noch nicht. Der jetzige Etat habe immer noch ein Defizit von rund 44 Millionen Euro, erinnerte Hofmann.</p>
<p>Auf schonungslose Art und Weise zeige der Rechnungsabschluss auf, „in welcher Geisel&nbsp;wir uns als Kommune befinden“, resümierte Dr. Anton Huber (SPD). „Wir kommen in eine Spirale rein, die sich selbst füttert“. Er sei sich sicher, dass man noch nicht am Ende der Sparbemühungen sei. Auch Huber appellierte an Bund und Land das Konnexitätsprinzip einzuhalten und für übertragene Aufgaben aufzukommen.</p>
<p>Der Bericht zeige unmissverständlich, dass die Stadt Karlsruhe sich von einem soliden wirtschaften entferne und die Entscheidungen des Gemeinderats kritisch zu hinterfragen seien, befand Andreas Seidler (AfD). Laut Bericht werde die Stadt aufgefordert, die Neuverschuldung geringer ausfallen zu lassen – das Gegenteil sei mit dem Doppelhaushalt 2026/2027 passiert. Die AfD-Fraktion bedauere, dass man den Jahresabschluss, wie im Vorjahr, erst im Januar und damit nach den Haushaltsberatungen zur Kenntnis nehmen durfte. Möglicherweise hätte der Schlussbericht die Entscheidung zur Zustimmung des Etats 2026/2027 manchem zu denken gegeben.</p>
<p>Der Bericht führe erneut vor Augen, dass die Lage ernst ist, so Dr. Stefan Noé (FDP). Die gute Nachricht sei, dass die Steuerkraft Karlsruhes solide ist. Dass man mittlerweile geübt in der Haushaltssicherung sei, ändere aber nichts am Kernproblem: „Unsere Schulden steigen nahezu exponentiell“, so Noé. Die mahnenden Worte des RPA müssten umgesetzt werden. &nbsp;</p>
<p>„Wir sparen seit Jahren und wurschteln uns dann doch in den Haushalten durch“, dankte Fabian Gaukel (VOLT) dem Rechnungsprüfungsamt für den Schlussbericht. Gaukel machte auf die Belastung durch den Zinsanstieg aufmerksam. Man müsse schauen, wo man weniger im Finanz-wie auch im Ergebnishaushalt machen könne – auch wenn es weh tue - um mittel- und langfristig noch Spielraum zu haben.</p>
<p>„Man könnte den Eindruck bekommen, wir sind pleite, aber ganz so schlecht geht es der Stadt Karlsruhe dann doch nicht“, so Sonja Döring (KAL) mit Blick auf die Vermögenswerte der Stadt. In den nächsten Jahren müsse &nbsp;achtsam mit dem Haushalt umgegangen werden.</p>
<p>„Wir mussten 2024 Schulden aufnehmen, um unsere Zinsen zu zahlen. Das ist alarmierend. Wie locker ihr das nehmt, ist nicht ganz nachvollziehbar“, mahnte Friedemann Kalmbach (FÜR). Zwar appelliere er auch an Land und Bund, aber die Verantwortung liege bei den großen Parteien. „Das ist euer Job“, konstatierte Kalmbach. Wer den Bericht ernst nehme, müsse &nbsp;sich anders verhalten, insbesondere im Investitionshaushalt. „Die Zinsen müssen wir aus dem Ergebnishaushalt wieder rausschwitzen“. Bei Investitionen müsse man „sehr stark zurücktreten“.</p>
<p>Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup wies darauf hin, dass &nbsp;2024 der höchste Stand an Transferleistungen in Höhe von 990 Millionen Euro aufkam. Der überwiegende Teil davon seien Pflichtleistungen, „Wie man dann sagen kann, wir hätten ein Ausgabenproblem, ist für mich nicht ganz nachvollziehbar“, so Mentrup. Das Ausgabenproblem bestehe aufgrund des Einnahmenproblems, das derzeit kein anderer löst, so Mentrup mit Blick auf Bund und Land.</p>
<p>Der Oberbürgermeister ergänzte, dass sich das Haushaltsdefizit für dieses Jahr aus den etwa 40 Millionen Euro im Ergebnishaushalt und rund 200 Millionen Euro Kreditaufnahme im Finanzhaushalt zusammensetze. Selbst wenn die Stadt auf die freiwilligen Bereiche ÖPNV (rund 120 Millionen Euro), Badisches Staatstheater (rund 50 Millionen) und Klimaschutz (rund 40 Millionen) verzichte, würde dies nicht für einen ausgeglichenen Haushalt ausreichen, zeigte Mentrup die Dimension auf.</p>
<p>„Wohlfällige Appelle wie bei freiwilligen Leistungen kritisch prüfen und kürzen führt uns noch lange nicht auf die Gewinnerstraße“, so das Stadtoberhaupt. „Wenn wir hier in absehbarer Zeit keine Neusortierung der Staatsfinanzen kriegen, werden wir das nie im Leben hinbekommen“, betonte Mentrup. Er befürchte, dass man sich dieses Jahr nochmals mit einer haushaltswirtschaftlichen Sperre auseinandersetzen müsse.</p>
<p>Der Gemeinderat votierte einstimmig für den Jahresabschluss 2024. -has-</p>
    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Talent am Instrument]]></title>
        <id>b8fefe2075525fe81113382b562b060f</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/talent-am-instrument"/>
        <updated>2026-02-06T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Für die Karlsruher Preisträgerinnen und Preisträger des renommierte Wettbewerbs "Jugend musiziert" hat die Stadt einen Empfang ausgerichtet.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>„Eure Mühe und Anstrengung sind belohnt worden“, betonte Kulturbürgermeister Dr. Albert Käuflein. Er richtete sich damit an die Preisträgerinnen und Preisträger des Wettbewerbs „Jugend musiziert“. Für sie hatte die Stadt unlängst einen Empfang ausgerichtet und dabei die musikalischen Fähigkeiten in das richtige Licht gerückt, denn die Veranstaltung im Badischen KONServatorium (KONS) wurde von mehreren der prämierten Musikerinnen und Musiker selbst umrahmt: Julius Dehnen (Klavier) sowie Lara Eberitzsch (Violine) und Jana Bojanowski (Violoncello) wurden am Klavier durch Nargiza Alimova und Zane Stradyna begleitet. Der Empfang fand erstmals im neuen Zuhause des KONS statt, in der ehemaligen Dragonerkaserne auf dem „Bildungscampus West“, wo auch Volkshochschule und Internationales Begegnungszentrum angesiedelt sind.</p>
<p>Neben der Würdigungsveranstaltung unterstützt die Stadt außerdem die Arbeit der Organisatoren und Juroren beim ­Regionalwettbewerb von „Jugend musiziert“. „Wir wollen damit die nächste Generation von Musikerinnen und Musikern und eine lebendige Musikkultur in unserer Stadt fördern“, erläuterte Bürgermeister Käuflein. -los-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-06T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>