<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2025-12-13T04:31:04.570Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2025</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[OB gratuliert Rosenberg und Dr. Kramer]]></title>
        <id>21c0de161691207f9072a6fdd10d1e60</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ob-gratuliert-rosenberg-und-dr-kramer"/>
        <updated>2025-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Karlsruherin Solange Rosenberg und Karlsruher Dr. Kurt Kramer erhalten Verdienstkreuz am Bande des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p><strong>Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup</strong> hat <strong>Solange Rosenberg, der&nbsp;Geschäftsführerin der&nbsp;"Gesellschaft für&nbsp;Christlich-Jüdische Zusammenarbeit"</strong>, sowie <strong>Dr. Kurt Kramer</strong> zur Auszeichnung mit dem&nbsp;Verdienstkreuz am Bande des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland gratuliert.</p>
<p>Über Solange schreibt Mentrup, dass Bundespräsident Frank-Walter Steinmeier "Ihr langjähriges von Menschlichkeit und hoher Kompetenz geprägtes politisches und ehrenamtliches Engagement für das Gemeinwohl" ausgezeichnet habe. Ihr&nbsp;Herzensanliegen sei der Dialog der Religionen, Solange sei eine "unermüdliche Brückenbauerin für das jüdische Leben als ein integraler Bestandteil der Stadtgesellschaft".</p>
<p>Im Schreiben an Dr. Kramer hebt das Stadtoberhaupt das Engagement für Glocken hervor: "Durch Ihre Verdienste und Publikationen zählen Sie weltweit zu den führenden Experten, als Glockensachverständiger sind Sie hochgeschätzt und gefragt."</p>
<p>Beiden wünscht der Karlsruher Oberbürgermeister "viel Glück und weiterhin viel Erfolg".</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[DER BALL Karlsruhe: erfolgreiche Premiere]]></title>
        <id>64ff55a1ab1046188d221db1583e2e2b</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/der-ball-karlsruhe-erfolgreiche-premiere"/>
        <updated>2025-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Folgetermin für Veranstaltung angekündigt: 16. Januar 2027.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Erfolgsgeschichte von DER BALL geht weiter: 2027 wird die Veranstaltung fortgesetzt. Der nächste Termin steht bereits fest: <strong>DER BALL findet am 16. Januar 2027 in der Schwarzwald- und Gartenhalle stat</strong>t. Schon jetzt ist sicher, dass das KIT Tanzorchester und das Badische Staatstheater wieder mit dabei sein werden.</p>
<p>Im November wurde eine neue Tradition ins Leben gerufen. Bei „DER BALL. Wir feiern das KIT“ verwandelte sich die Schwarzwald- und Gartenhalle im innerstädtischen Kongresszentrum Messe Karlsruhe in einen glanzvollen Treffpunkt der Stadtgesellschaft. Die Stadt Karlsruhe und die Region initiierten dieses neue gesellschaftliche Format gemeinsam mit dem Badischen Staatstheater und dem Karlsruher Institut für Technologie (KIT). Die Gesamtverantwortung für die Umsetzung lag bei der Eventagentur u-motions.</p>
<p>Die Premiere stieß auf große Resonanz: Rund 1.700 Gäste aller Altersgruppen nahmen teil. Auch die Medien lobten den gelungenen Neustart der Karlsruher Balltradition. Besonders hervorgehoben wurde, dass traditionsreiche Schwarzwaldhalle – die lange Zeit vor allem für Comedy-, Verkaufs- und Messeveranstaltungen genutzt wurde – wieder als Ballsaal überzeugte.</p>
<h4>Klassischer Ballcharakter mit modernen Elementen</h4>
<p>Die Agentur u-motions war für das festliche Erscheinungsbild verantwortlich und inszenierte beide Hallen neu. Das Programm verband klassischen Ballcharakter mit modernen Elementen: Die Eröffnung übernahmen das Staatsballett und die Staatskapelle des Badischen Staatstheaters Karlsruhe. Für Tanzmusik im weiteren Verlauf des Abends sorgte das Uni-Orchester des KIT. Showeinlagen sowie ein ergänzendes Angebot in der Gartenhalle mit Liveband und Foodtrucks rundeten den Abend ab.</p>
<p>Informationen zu Programm, Karten und Sponsoring-Paketen sind unter der Website <a href="https://derball.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">derball.de</a> verfügbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Entwarnung: Kein Blindgänger im Karlsruher Klärwerk]]></title>
        <id>ade2e223aca2c9cf16965dc9eda32558</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/entwarnung-kein-blindgaenger-im-karlsruher-klaerwerk"/>
        <updated>2025-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Freilegung hat Klarheit gebracht: Im Karlsruher Klärwerk wurde kein Blindgänger gefunden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Freilegung hat Klarheit gebracht: Im Karlsruher Klärwerk wurde kein Blindgänger gefunden. Der Kampfmittelbeseitigungsdienst (KMBS) hat das verdächtige Objekt als zerschellte Granate identifiziert, die bereits abtransportiert wird. Eine Evakuierung des Klärwerks und der angrenzenden Kompostierungsanlage ist somit nicht erforderlich.</p>
<p>Das Objekt konnte schneller als zunächst erwartet freigelegt werden. In den vergangenen Tagen wurden bereits vorbereitende Maßnahmen getroffen. Wäre eine Entschärfung notwendig gewesen, hätte ein Sicherheitsradius um den Fundort evakuiert werden müssen. Diese Maßnahmen sind nun nicht mehr erforderlich.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Kampfmittelverdachtspunkt im Klärwerk wird freigelegt]]></title>
        <id>3dced690a3d1f0d7b0b2c1ab6e641a11</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/xxxx"/>
        <updated>2025-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am Freitagmorgen, 12. Dezember, beginnt die Freilegung des Blindgängerverdachtspunktes im Karlsruher Klärwerk.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Am <strong>Freitagmorgen, 12. Dezember</strong>, beginnt die <strong>Freilegung des <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/blindgaengerverdacht-im-klaerwerk-neureut" title="Link zur Seite" target="_blank">Blindgängerverdachtspunktes im Karlsruher Klärwerk</a></strong>. Im Rahmen von Vorbereitungen für Bauarbeiten wurde der Bereich untersucht, wobei der sogenannte Kampfmittelverdachtspunkt festgestellt wurde.</p>
<p>Ob es sich tatsächlich um einen Blindgänger handelt, ist derzeit noch unklar. Nach Abschluss der Freilegung wird sich zeigen, ob eine Entschärfung notwendig ist. Für diesen Fall wurden bereits Vorkehrungen getroffen: In Abstimmung mit dem Kampfmittelbeseitigungsdienst Baden-Württemberg, der dem Regierungspräsidium Stuttgart angegliedert ist, wurde um den verdächtigen Bereich ein Sicherheitsradius von 450 Metern festgelegt. Dieser umfasst das gesamte Klärwerk sowie die Kompostierungsanlage Knielingen. Die Bundesstraße 36 und Wohngebäude liegen nicht innerhalb dieses Radius.</p>
<h4>Voraussichtlich gegen 11:30 Uhr Klarheit</h4>
<p>Am späten Vormittag, voraussichtlich etwa gegen 11:30 Uhr, wird feststehen, ob eine Entschärfung erforderlich ist. Um diese Zeit wird die Stadt Karlsruhe das nächste Update zum Verdacht geben. Die Kompostierungsanlage schließt vorsorglich bereits ab 11 Uhr. Auch der Betrieb des Klärwerks bleibt trotz einer möglichen Evakuierung gesichert.</p>
<p>Die Stadt Karlsruhe informiert aktuell über den Pressedienst, auf <a href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles/blindgaenger-klaerwerk" title="Link zur Seite" target="_blank">karlsruhe.de/blindgaenger</a> sowie in den sozialen Medien über die Maßnahmen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Haushaltsberatungen: Gemeinderat tagt vom 16. bis 18 Dezember]]></title>
        <id>43f66660fc1bbea6098a8a3802176b1e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/haushaltsberatungen-gemeinderat-tagt-vom-16-bis-18-dezember"/>
        <updated>2025-12-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Gemeinderat kommt am Dienstag, 16. Dezember, zu den Beratungen für den Doppelhaushalt 2026/2027 im Bürgersaal des Rathauses am Marktplatz zusammen. Für die Beratungen werden drei Tage eingeplant.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Gemeinderat</strong> kommt am <strong>Dienstag, 16. Dezember</strong>, zu den <strong>Beratungen für den Doppelhaushalt 2026/2027</strong> im <strong>Bürgersaal</strong> des Rathauses am Marktplatz zusammen. Für die Beratungen werden <strong>drei Tage eingeplant.</strong> Sie beginnen jeweils um 9 Uhr und enden am Mittwoch, 17. Dezember, gegen 15:30 Uhr sowie am Donnerstag, 18. Dezember, gegen 14 Uhr.</p>
<p>Die Stadträtinnen und Stadträte beraten über die rund 400 Einsparvorschläge der Verwaltung, um im Rahmen der Haushaltssicherung den Etat jährlich um 80 Millionen Euro zu entlasten.</p>
<p>Außerdem befasst sich der Gemeinderat in seiner letzten Sitzung des Jahres mit verschiedenen Satzungen, wie etwa über die Friedhofs- und Abfallgebühren. Ebenfalls auf der Tagesordnung sind die stufenweise Reduzierung des Geschwisterkindzuschusses, der Weiterbetrieb des Oberwaldbads ab 2026, die Verlagerung des 1. Baseball und Softball Club Karlsruhe Cougars sowie das Einsparkonzept der VBK.</p>
<p>Die vollständige <a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10607" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Tagesordnung</a>&nbsp;der Gemeinderatssitzung sowie die&nbsp;<a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-10439" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Anträge</a>&nbsp;aus dem Gemeinderat&nbsp;zum Doppelhaushalt 2026/2027 sind im <strong>Ratsinformationssystem</strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Städtische Galerie wird zum Kunstmuseum Karlsruhe]]></title>
        <id>24ca0994471221f6b9a4c3a1dddcd6c6</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/staedtische-galerie-wird-zum-kunstmuseum-karlsruhe"/>
        <updated>2025-12-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Umbenennung zum Kunstmuseum Karlsruhe folgt der Entwicklung, die das Haus seit vielen Jahren prägt: weg von einer lokalen Galerie hin zu einem wissenschaftlich arbeitenden Museum mit einer Sammlung von über 20.000 Werken.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Mit dem Gemeinderatsbeschluss vom 25. November 2025 steht es offiziell fest: <strong>Die Städtische Galerie Karlsruhe wird zum Kunstmuseum Karlsruhe.</strong> Damit folgt die Stadt einer institutionellen Entwicklung, die das Haus seit vielen Jahren prägt: weg von einer lokalen Galerie hin zu einem wissenschaftlich arbeitenden Museum mit einer Sammlung von über 20.000 Werken, einem Schwerpunkt auf Kunst seit 1960 sowie starken Profilbereichen in Malerei, Fotografie und Gegenwartskunst.</p>
<p>Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup begrüßt die Entscheidung des Gemeinderats ausdrücklich: „Das Kunstmuseum Karlsruhe stärkt die kommunale Museumslandschaft und schafft Klarheit im kulturellen Profil der Stadt. Die Umbenennung ist eine Investition in Sichtbarkeit, Kooperationen und Zukunftsfähigkeit – und sie erfolgt vollständig aus eigenen Mitteln. Damit setzen wir ein wichtiges kulturpolitisches Signal für die kommenden Jahre.“</p>
<p>Auch Stefanie Patruno, Direktorin des Kunstmuseums Karlsruhe, betont die Bedeutung des Schrittes: „Der Name Kunstmuseum Karlsruhe macht sichtbar, was unser Haus schon lange ist – und er macht es für alle verständlich. ‚Museum‘ ist ein klarer, nachvollziehbarer Begriff: für Kinder, für Menschen mit wenig Museumserfahrung, für Besucherinnen und Besucher aus anderen Ländern. Der Name senkt Hürden, schafft Orientierung und lädt ein“, so Patruno. „Er steht zugleich für die Arbeit, die wir seit Jahrzehnten leisten: sammeln, erforschen, vermitteln und Gegenwartskunst zugänglich machen.“</p>
<h4><strong>Einführung Anfang Februar 2026 – zwei öffentliche Höhepunkte</strong></h4>
<p>Die Einführung des neuen Namens wird bewusst mit zwei besonderen Ereignissen verbunden:</p>
<p>Am 1. Februar 2026 – am Tag der offenen Tür im Hallenbau – lädt das Haus die Karlsruher Stadtgesellschaft ein, das Museum, seine Sammlung und seinen neuen Auftritt kennenzulernen.</p>
<p>Nur wenige Tage später präsentiert sich das Kunstmuseum Karlsruhe erstmals mit neuem Logo und neuer visueller Identität auf der art karlsruhe – ein starkes Signal für den Start in die neue Phase der Institution.</p>
<h4><strong>Hintergrund</strong></h4>
<p>Die Umbenennung erfolgt auf Basis einer strategischen Bewertung der Stadt Karlsruhe und der Museumsleitung. Sie trägt der gewachsenen musealen Realität Rechnung, stärkt die Position des Hauses in der nationalen und internationalen Museumslandschaft und verbessert die Förderfähigkeit bei Bund, Land, Stiftungen und privaten Partnern.<br> Die Umsetzung wird vollständig aus internen Mitteln finanziert, unter anderem durch Mehreinnahmen aus dem Lotto-Museumspreis.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Klimabäume bereichern den Zoologischen Stadtgarten]]></title>
        <id>c0534fc4205f963c0b56945dd9f75461</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/klimabaeume-bereichern-den-zoologischen-stadtgarten"/>
        <updated>2025-12-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Pflanzungen auch als Ersatz für Sturmfolgen vom Frühjahr 2025. Zoo lässt außergewöhnliche Arten in der Karlsruher Anlage aufstellen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Im <strong>Zoologischen Stadtgarten Karlsruhe</strong> werden noch in diesem Jahr <strong>insgesamt 15 neue Bäume</strong> gepflanzt. Sie sollen nicht nur die grüne Vielfalt des Parks erweitern, sondern auch einen wichtigen Beitrag zum Klimaschutz leisten. Besonders im Fokus stehen klimaresistente Baumarten, die den Herausforderungen des sich wandelnden Klimas gewachsen sind und den Stadtgarten auf lange Sicht bereichern sollen.</p>
<p>Unter den Neupflanzungen befindet sich unter anderem eine rotlaubige Albizia (Schlafbaum), die an einem prominenten Platz im Park ihren neuen Standort finden wird. Dieser auffällige Baum mit seiner filigranen Blattstruktur ist sehr gut an die wärmer werdenden Temperaturen angepasst.</p>
<p>Ein weiteres Glanzlicht ist der Sciadopitys (Sicheltanne), der im Japangarten des Zoologischen Stadtgartens bereits gepflanzt wurde. Dieser außergewöhnliche Baum aus Japan ist ebenfalls für seine Widerstandsfähigkeit gegenüber den Herausforderungen des Klimawandels bekannt und wird mit seiner markanten Form und langen Lebensdauer eine dauerhafte Bereicherung des Gartens darstellen.</p>
<p>Die Pflanzungen erfolgen auch als Ersatz für Bäume, die im vergangenen Frühjahr einem Sturm zum Opfer fielen. Besonders bedauerlich war der Verlust einer alten Sophora (Schmetterlingsbaum) im Japangarten, die nun ebenfalls nachgepflanzt wird.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Vertragsverlängerung für Karlsruher Tourismuschef Pascal Rastetter]]></title>
        <id>9c6d9b9dff7e29a37c949e3487c17dc9</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/vertragsverlaengerung-fuer-karlsruher-tourismuschef-pascal-rastetter"/>
        <updated>2025-12-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Vorzeitig stimmt der Aufsichtsrat für eine Verlängerung der Geschäftsführertätigkeit bei der Karlsruher Tourismus Gesellschaft bis Ende 2030.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p><strong>Pascal Rastetter</strong> bleibt <strong>Geschäftsführer der <a href="https://www.karlsruhe-erleben.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Karlsruhe Tourismus Gesellschaft</a></strong> (KTG). Das hat der Aufsichtsrat der KTG in seiner Herbstsitzung einstimmig beschlossen. Damit verlängerte das Gremium den Vertrag des 32-Jährigen vorzeitig um weitere fünf Jahre bis zum 31. Dezember 2030.</p>
<p>Die KTG-Aufsichtsratsvorsitzende, Erste Bürgermeisterin Gabriele Luczak-Schwarz, erläutert: „In den vergangenen vier Jahren hat das Karlsruher Tourismusteam unter Leitung von Pascal Rastetter zahlreiche Projekte erfolgreich vorangebracht – von der Umsetzung der Digitalisierungsstrategie über die Zertifizierung Karlsruhes zum nachhaltigen Reiseziel bis hin zu einem ansprechenderen, moderneren Corporate Design. In Zeiten wachsender Herausforderungen im Tourismus ist die vorzeitige Verlängerung des Vertrags von Herrn Rastetter ein wichtiges Zeichen der Stabilität für die Destination Karlsruhe.“</p>
<h4>Pascal Rastetter seit 2014 bei der KTG</h4>
<p>Pascal Rastetter kam 2014 zur Karlsruhe Tourismus Gesellschaft und übernahm mehrere Tätigkeiten, unter anderem als Assistent der Geschäftsführung und als Leiter der Abteilung „Steuerung &amp; Services“. 2022 hatte er die Interimsleitung der KTG inne, bevor er offiziell am 1. Januar 2023 seinen Geschäftsführerposten antrat. Am 1. August 2025 wurde Pascal Rastetter außerdem von der Stadt Karlsruhe neben KME-Chef Martin Wacker zum Geschäftsführer der neugegründeten „The World Games 2029 Karlsruhe Gesellschaft“ bestellt.</p>
<p>Pascal Rastetter verweist auf die zentralen Projekte zur Weiterentwicklung des Reiseziels Karlsruhe: „Mit der derzeit in Entwicklung befindlichen neuen Tourismusstrategie stellen wir die Weichen für eine nachhaltige und zukunftsorientierte Entwicklung unserer Destination. Die vorzeitige Vertragsverlängerung ist für mich ein wertvolles Zeichen des Vertrauens. Dafür bedanke ich mich herzlich beim Aufsichtsrat der KTG. Gemeinsam mit meinem Team möchte ich Karlsruhe weiterhin als modernes und starkes Reiseziel positionieren und die begonnenen Schritte konsequent weiterführen.“</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Sitzung des Ortschaftsrates Grötzingen]]></title>
        <id>82d29cf6d30fbfb58feb274bcb09c141</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/sitzung-des-ortschaftsrates-groetzingen"/>
        <updated>2025-12-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Ortschaftsrat Grötzingen kommt unter der Leitung von Ortsvorsteher Jens Jägle am Mittwoch, 17. Dezember, zu seiner letzten Sitzung in diesem Jahr zusammen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der <strong>Ortschaftsrat Grötzingen</strong> kommt unter der Leitung von Ortsvorsteher Jens Jägle am <strong>Mittwoch, 17. Dezember</strong>, zu seiner letzten Sitzung in diesem Jahr zusammen. Beginn der Ortschaftsratssitzung im <strong>Herbert-Schweizer-Haus Begegnungsstätte Grötzingen</strong>, Niddastraße 9, ist um <strong>19 Uhr</strong>. Auf der Tagesordnung geht es unter anderem um die Verkehrsknotenplanung Oberausstraße/Eisenbahnstraße, die ÖPNV-Anbindung an den Grötzinger Friedhof und die strategische Neuausrichtung in der Öffentlichkeitsarbeit der Ortsverwaltung. Im Vorfeld trifft sich noch der&nbsp;Arbeitskreis Baggersee des Ortschaftsrates, Beginn ist bereits um 17:30 Uhr.</p>
<p>Die vollständige Tagesordnung ist im <strong><a href="https://sitzungskalender.karlsruhe.de/db/ratsinformation/termin-9903" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Ratsinformationssystem</a></strong> abrufbar.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>