<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-01-08T12:57:10.398Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Straßensperrung Batzenhofweg wegen Amphibienwanderung]]></title>
        <id>8890ddcca4c1a446249c66071e4ccf50</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/strassensperrung-batzenhofweg-wegen-amphibienwanderung"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Sperrung zum Schutz streng geschützter Arten erfolgt nachts vom 15. Januar bis 30. Mai 2026.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Ein neues Artenschutzgutachten im Auftrag des Umwelt- und Arbeitsschutzes der Stadt Karlsruhe hat ergeben, dass im Bereich des Batzenhofwegs fünf verschiedene Amphibienarten vorkommen, die alle nach Bundesnaturschutzgesetz geschützt sind. Dieses Gesetz verbietet ein Verletzen oder Töten der Tiere. Unter anderem wurden Springfrösche und Europäische Laubfrösche am Batzenhofweg nachgewiesen, welche nach Bundesnaturschutzgesetz streng geschützt sind.</p>
<p>Springfrösche wandern bereits ab Januar zur Fortpflanzung und Laichablage zu den Gewässern auf dem Golfplatz. Europäische Laubfrösche wandern hingegen relativ spät zu ihren Laichgewässern, erst im April und Mai. Daher wird der Batzenhofweg vom 15. Januar bis 30. Mai 2026 von 18 bis 6 Uhr durch die Schrankenanlage gesperrt sein.</p>
<p>In einem zwei- bis dreiwöchigen Rhythmus wird die Schließzeit an die kürzer werdende Tageslänge angepasst und beginnt dann immer etwas später jeweils mit Eintritt der Dämmerung. Sollte die Wanderung der Laubfrösche früher vorbei sein, wird die Sperrung vorzeitig aufgehoben. Da Amphibienwanderungen stark witterungsabhängig sind, kann es sein, dass sich die Wanderung 14 Tage nach vorne oder hinten verschieben kann.</p>
<p>Das Gut Batzenhof ist während der oben genannten Sperrzeiten in den Abend- und frühen Morgenstunden nur über die Ochsenstraße und Am Thomashäusle erreichbar. Die Stadtverwaltung Karlsruhe bittet um Verständnis im Sinne des Artenschutzes.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Buchclubs der Stadtbibliothek laden zum Austausch ein]]></title>
        <id>307bd49c5109edb4c04c2a835bd8ece6</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/buchclubs-der-stadtbibliothek-laden-zum-austausch-ein"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Stadtbibliothek Karlsruhe lädt Literaturinteressierte ab 2026 zu zwei regelmäßig stattfindenden Buchclubs ein.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Stadtbibliothek Karlsruhe lädt Literaturinteressierte ab 2026 zu zwei regelmäßig stattfindenden Buchclubs ein.</p>
<p>Der <strong>Krimi-Buchclub</strong>, geleitet von Jörg Mattusch (Stephanus Buchhandlung), widmet sich der Welt der Krimis und Thriller. In den Treffen werden Leseerfahrungen ausgetauscht, neue Autorinnen und Autoren vorgestellt und Lieblingswerke diskutiert. Die Zusammenkünfte finden jeweils am vierten Dienstag in ungeraden Monaten von 17 bis 18 Uhr statt.</p>
<p>Der <strong>Buchclub „Buchtipps“</strong> knüpft an die erfolgreiche Buchtipp-Aktion der Stadtbibliothek an. Im Mittelpunkt stehen persönliche Empfehlungen von Kollegium und Kundschaft – Romane, Sachbücher oder Lyrik, die berühren und inspirieren. Die Treffen finden jeden dritten Mittwoch in ungeraden Monaten von 15:30 bis 16:30 Uhr statt.</p>
<p>Beide Buchclubs sind bereits 2025 gestartet und haben sich nun erfolgreich etabliert. Sie finden in der Zentrale im Neuen Ständehaus statt, sind kostenfrei und ohne vorherige Anmeldung besuchbar. Die Stadtbibliothek Karlsruhe schafft damit Orte des Austauschs und der Inspiration für alle Literaturbegeisterten.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Die Farben des Lebens – Ein kreatives Angebot für Menschen mit Demenz und ihre Angehörigen]]></title>
        <id>97b962cf4a072c42e0d3c8ae0a3fb194</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/die-farben-des-lebens-ein-kreatives-angebot-fuer-menschen-mit-demenz-und-ihre-angehoerigen"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Netzwerk Demenz Karlsruhe startet am 15. Januar ein kreatives Angebot für Menschen mit Demenz in der Städtischen Galerie Karlsruhe. Das offene Angebot findet einmal im Monat statt.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das <strong>Netzwerk Demenz Karlsruhe</strong> startet am <strong>15. Januar</strong> ein kreatives Angebot. Einmal im Monat laden Demenzberaterin Birgit Großhans und Kunstbegleiterin Claudia H. Rudlof in die <strong>Städtische Galerie Karlsruhe</strong> (Lorenzstraße 27) ein, um gemeinsam mit Farben, Formen und unterschiedlichen Materialien zu gestalten. Das offene Angebot schafft für Menschen mit Demenz und ihre Angehörigen entspannte Momente, geprägt von Kreativität, Gemeinschaft und Begegnung. Die kommenden Termine sind <strong>Donnerstag, 15. Januar, 12. Februar und 19. März</strong>, jeweils von 10 bis 11:30 Uhr. Die Teilnahme an dem kostenfreien Angebot kann fortlaufend oder zu einzelnen Terminen erfolgen.</p>
<p>Anmeldung beim Seniorenbüro der Stadt Karlsruhe unter Telefon 0721 133-5022 oder E-Mail <a href="#" data-mailto-token="drzckf1mvievkqlex4uvdveqRjas5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">vernetzung-demenz(at)sjb.karlsruhe.de</a> ist erwünscht.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ein PikoPark für Knielingen]]></title>
        <id>92131719632857fc4aa6cc3364dac37f</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ein-pikopark-fuer-knielingen"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 15. Januar 2026 um 19:30 Uhr gibt es eine Infoveranstaltung zum ersten Karlsruher PikoPark, der in Knielingen entsteht. Bürgerinnen und Bürger können ihre Ideen mit einbringen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>In Knielingen entsteht der erste PikoPark in Karlsruhe – ein grüner Rückzugsort für Mensch und Tier. Auf kleinem Raum wird ein naturnaher Lebensraum geschaffen, der Artenvielfalt fördert, das Mikroklima verbessert und zugleich ein neuer Erholungs- und Aufenthaltsort für Anwohnerinnen und Anwohner ist.</p>
<p>Wer eigene Ideen einbringen und die Entwicklung des PikoParks mitgestalten möchte, erhält bei einer Informationsveranstaltung am <strong>Donnerstag, 15. Januar 2026, um 19:30 Uhr</strong>, im Bürger- und Gemeindezentrum Knielingen, Struvestraße 45, Gelegenheit dazu. Eröffnet wird der Abend von Erster Bürgermeisterin Bettina Lisbach sowie Ursula Hellmann, der 1. Vorsitzenden des Bürgervereins Knielingen. Adrian Ballbach, zuständiger Projektleiter des Gartenbauamtes, führt durch die Veranstaltung.&nbsp;Der Eintritt ist frei.</p>
<p>PikoParks sind kompakte, grüne Rückzugsräume für dicht besiedelte Stadtteile. Auf kleinem Raum entstehen durch vielfältige, heimische Bepflanzung, schattenspendende Bäume und biodiversitätsfördernde Elemente wie Trockenmauern, Totholz oder Sandlinsen artenreiche, naturnahe Lebensräume. Die Flächen tragen damit zur Verbesserung des Mikroklimas bei, speichern Regenwasser und laden Bürgerinnen und Bürger zum Verweilen ein.</p>
<p>Ein zentraler Bestandteil des Projekts ist die aktive Beteiligung der Bürgerinnen und Bürger. Interessierte erhalten die Möglichkeit, Ideen und Wünsche einzubringen und den neuen PikoPark mitzugestalten.</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stadtamt Durlach am Dienstagnachmittag geschlossen]]></title>
        <id>7247fead49c179e5b18bbf270657de5f</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/stadtamt-durlach-am-dienstagnachmittag-geschlossen"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Stadtamt Durlach ist am Dienstag, 13. Januar 2026, ab 13:30 Uhr aus betrieblichen Gründen geschlossen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-01-07">
                                        Gestern
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/0/csm_rathaus_durlach-1736321884_b465e65654.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/0/csm_rathaus_durlach-1736321884_25aed45034.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/0/csm_rathaus_durlach-1736321884_028c2ff953.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Außenansicht des Durlacher Rathauses" title="Rathaus Durlach" data-src="/fileadmin/_processed_/6/0/csm_rathaus_durlach-1736321884_56a99d3dcd.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/6/0/csm_rathaus_durlach-1736321884_56a99d3dcd.jpeg">
</picture>

        <p><span>Außenansicht des Durlacher Rathauses</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <p>Das Stadtamt Durlach ist am Dienstag, 13. Januar 2026, ab 13:30 Uhr aus betrieblichen Gründen geschlossen.</p>
                                

                                
                                
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Eislaufen auf Seen der Günther-Klotz-Anlage untersagt]]></title>
        <id>c928f34c447a591cfb32d0dfc7055038</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/eislaufen-auf-seen-der-guenther-klotz-anlage-untersagt"/>
        <updated>2026-01-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Das Eislaufen auf den Seen der Günther-Klotz-Anlage Grünanlage ist grundsätzlich untersagt. Eine Freigabe besteht aktuell auf keinem der Gewässer.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Das Eislaufen auf den Seen der Günther-Klotz-Anlage Grünanlage ist grundsätzlich untersagt. Eine Freigabe besteht aktuell auf keinem der Gewässer.</p>
<p>Der obere Ruderbootsee ist dauerhaft und ausnahmslos für das Betreten der Eisfläche und für Eislaufen gesperrt. Grund hierfür ist die große Wassertiefe, die bei Eisbruch eine erhebliche Lebensgefahr darstellt. Eine Freigabe ist hier grundsätzlich ausgeschlossen – unabhängig von der Eisstärke.&nbsp;Der untere Modellbootsee kann grundsätzlich erst ab einer Eisstärke von mindestens 15 Zentimetern freigegeben werden. In diesem Winter ist jedoch keine Freigabe möglich, da der See aufgrund laufender Sanierungsarbeiten kein bzw. kaum Wasser führt.</p>
<p>Die angebrachten Verbotsschilder sind verbindlich zu beachten. Eltern werden dringend gebeten, ihre Kinder entsprechend zu beaufsichtigen.&nbsp;Zum Schutz der eigenen Gesundheit und zur Vermeidung lebensgefährlicher Situationen appelliert das Gartenbauamt eindringlich, die Eisflächen nicht zu betreten.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-07T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Haltung und Glitzer]]></title>
        <id>9f12dad346187aafc848cc7daef1cb8e</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/vorverkauf-fuer-das-fest-2026-laeuft-erste-acts"/>
        <updated>2026-01-02T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Vorverkauf für DAS FEST 2026 (vom 23. bis 26. Juli) läuft bereits. Auch die ersten Acts stehen bereits fest. auch die ersten Acts fest, darunter Nico Santos, die Beatsteaks und Blond.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Beim Schenken können Musikfans schon an den nächsten Sommer denken – und Tickets für DAS FEST unter den Baum legen. Der Vorverkauf für das vom 23. bis 26. Juli 2026 stattfindende Open-Air-Event läuft bereits. Damit es kein Überraschungsgeschenk wird, stehen nun auch die ersten Acts fest.</p>
<p>„Das Line-up wird länger und länger und länger, mehr Platz für noch mehr Männer“ – mit dieser Zeile kommentiert das Chemnitzer Trio Blond die Festivalwelt. Bei der kommenden Ausgabe von DAS FEST stehen Nina und Lotta Kummer sowie Johann Bonitz nun selbst auf der Bühne. Als Headliner am Samstag bringen sie ihre Mischung aus Punk-Attitüde, Pop-Leichtigkeit und Humor mit – ein Auftritt, der Haltung und Glitzer vereint.</p>
<p>Auch die Beatsteaks sind im kommenden Jahr wieder am Mount Klotz zu erleben – diesmal als Headliner am Freitag. Die Berliner Band zählt seit Jahrzehnten zu den prägenden Kräften der deutschsprachigen Rock- und Punk-Szene und ist bekannt für energiegeladene Live-Shows.</p>
<p>Den Auftakt des Festivalwochenendes gestaltet Nico Santos, der am Donnerstag als Headliner auftritt. Der Sänger und Songwriter gehört zu den erfolgreichsten Popkünstlern Deutschlands. Mit seinem kommenden Album schlägt er ein neues Kapitel auf: deutschsprachige Texte, moderne Popklänge und R&amp;B-Einflüsse prägen die neuen Songs.</p>
<p>Tickets für DAS FEST 2026 sind schon jetzt über die <a href="http://www.dasfest.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Webseite</a> erhältlich.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-01-02T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Anfragen der Fraktionen beantwortet]]></title>
        <id>0c0ce837f19a317e2147fa85b99a75c4</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-04970867211c4787c66f6d6294a99789"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Zur Dezember-Gemeinderatssitzung beantwortete die Verwaltung Anfragen aus den Fraktionen - darunter zu den Mitgliedschaften der Stadt Karlsruhe, den Kosten für Sicherheitsmaßnahmen und Gewaltstatistiken an Schulen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>In <strong>welchen Vereinen und Verbänden ist die Stadt Karlsruhe Mitglied</strong>? Das will Stadtrat Friedemann Kalmbach (FÜR) wissen. Zudem fragt er nach jährlichen Gebühren, städtischem Nutzen und möglicher Kündbarkeit der Mitgliedschaften. Die Verwaltung stellte eine Liste mit rund 200 Mitgliedschaften zusammen. Die meisten Mitgliedschaften sind demnach theoretisch kündbar. Zu den größten Posten gehören beispielsweise der Kommunale Versorgungsverband Baden-Württemberg (Pflichtmitgliedschaft, rund 56 Millionen Euro pro Jahr), dessen Zusatzversorgungskasse (knapp 24 Millionen Euro jährlich) oder die TechnologieRegion Karlsruhe GmbH (232.000 Euro jährlich).</p>
<p>Unter anderem nach den <strong>Kosten für Sicherheitsmaßnahmen</strong> bei Veranstaltungen im öffentlichen Raum, in städtischen Gebäuden oder von städtichen Gesellschaften fragt die AfD-Fraktion. Beispielsweise für den Marktplatz beschaffte das Tiefbauamt herausnehmbare Poller (156.772,01 Euro) sowie mobile Zufahrtsperren (478.477,55 Euro). Aktuell kamen weitere Zufahrtssperren hinzu, für die Bundesfördermittel verwendet werden konnten. Kleinere Maßnahmen hat das Stadtamt Durlach veranlasst. Private Sicherheitsfirmen setzt die Verwaltung etwa im Ordnungs- und Bürgeramt, im Zoologischen Stadtgarten und in den Sommerferien in den Bäderbetrieben ein (Gesamt rund 201.000 Euro).</p>
<p>Nach Statistiken zu <strong>Gewalt und Verstößen gegen die sexuelle Selbstbestimmung an Karlsruher Schulen</strong> gegen Schüler und Lehrer erkundigt sich ebenfalls die AfD-Fraktion. Sie verwies dabei auf eine Landtagsdrucksache mit Polizeilicher Kriminalstatistik (PKS), wo ein Anstieg der Opfer vom Typ „Schüler“ von 66&nbsp;auf 99 zwischen den Jahren 2018 und 2024 ausgewiesen sei. Die Stadt Karlsruhe erhebe keine eigenen Daten zu Straftaten mit dem Opfertyp „Schüler“, teilt die Verwaltung mit. Eine Zuordnung der in der PKS ausgewiesenen Fälle zu einzelnen Schulen liege der Stadt nicht vor. Für weitergehende Auswertungen seien Landespolizei oder Innenministerium zuständig. -nke-</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stadt verschärft Regeln für Betteln und Tierfütterung]]></title>
        <id>c71cd6d5d562557ce5ad6d03fa95789a</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/stadt-verschaerft-regeln-fuer-betteln-und-tierfuetterung"/>
        <updated>2025-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Gemeinderat hat die Regeln für das Betteln als auch das Fütterungsverbot für Tiere angepasst. Eine zeitliche Beschränkung des Bettelns sorgte für Diskussionen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>In seiner letzten Sitzung im Jahr 2025 hat der Gemeinderat die Straßen- und Anlagenpolizeiverordnung neu gefasst. Dabei wurden insbesondere zwei Bereiche angepasst: Das Verbot der Fütterung von Tieren wurde erweitert, und für das Betteln wurden klarere Regelungen festgelegt.</p>
<p>Laut der neuen Satzung ist das Bitten um Geld- oder Sachleistungen künftig untersagt, wenn es durch wiederholtes, aufdringliches oder aggressives Ansprechen von Personen erfolgt, in bedrängender oder einschüchternder Weise geschieht oder durch Festhalten beziehungsweise Zupfen an der Kleidung begleitet wird. Zudem ist der Einsatz von Minderjährigen verboten, das Vortäuschen körperlicher Gebrechen untersagt, und das Weitergehen von Personen darf nicht verhindert werden.</p>
<p>Das Ordnungsamt hatte ursprünglich vorgeschlagen, das Betteln in der stark frequentierten Fußgängerzone Kaiserstraße zwischen 10 und 20 Uhr vollständig zu verbieten. Dieser Vorschlag stieß jedoch auf Widerstand, insbesondere bei den Grünen im Gemeinderat. Mit einem Änderungsantrag forderten sie die Streichung dieses Absatzes. „Armut lässt sich nicht verbieten, daher sollte das Betteln jederzeit erlaubt bleiben“, sagt Leonie Wolf (Grüne). Auch eine Mehrheit im Rat unterstützte diese Position. Melis Schmid (SPD) betonte: „Betteln findet dort statt, wo die Menschen sind. Das ist keine Provokation, sondern die Realität.“ Fabian Gaukel (Volt) ergänzte: „Das Verbot löst nicht das Problem, das Betteln aus der Kaiserstraße zu verdrängen.“ Anne Berghoff (Die LINKE) brachte es auf den Punkt: „Verbote führen nur dazu, dass das Betteln aus dem Blickfeld verschwindet. Es geht vielmehr darum, Armut zu bekämpfen.“</p>
<p>Die CDU-Fraktion sprach sich hingegen für ein Bettelverbot zwischen 10 und 20 Uhr aus. „Betteln ist in übermäßigem Maße störend“, erklärte Katrin Schütz. Petra Lorenz begrüßte, dass damit einer Forderung der Innenstadthändler entsprochen werde: „Viele Menschen empfinden es als unangenehm, wenn sie aktiv angesprochen werden.“ Dr. Paul Schmidt (AfD) ergänzte: „Hier geht es um Bettelbanden, die nicht von Armut betroffen sind und nicht wirklich betteln müssen.“</p>
<p>Kurz vor der Abstimmung ordnete Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup die Intention des Absatzes ein. „Wir wollen niemanden aus dem öffentlichen Raum verjagen“, betonte er. Es gebe jedoch gerade im hochfrequentierten Raum immer wieder unklare Situationen, die verunsicherten. Arme Menschen in der Stadt sollten mit diesem Schritt jedoch nicht unsichtbar gemacht werden. Mit knapper Mehrheit konnten sich die Befürworter des Änderungsantrags gegen die kritischen Stimmen durchsetzen.</p>
<p>Unkritisch wurden hingegen die weiteren Vorgaben aufgenommen, die das Betteln grundsätzlich in geordnete Bahnen lenken sollen. Ähnlich unkritisch fiel auch die Reaktion auf die Änderung beim Paragrafen zur Wildtierfütterung aus. Bislang bezog sich die Polizeiverordnung ausschließlich auf das Füttern von Tauben. Künftig dürfen Wildtiere auf öffentlichen Straßen, Wegen und Plätzen, in öffentlichen Anlagen sowie in öffentlichen Einrichtungen nicht mehr gefüttert werden. Dies betrifft insbesondere Tauben, Nutria, Waschbären, Marderhunde, Wildkaninchen, Rabenkrähen, Nilgänse, Kanadagänse sowie sonstige Wasservögel. Untersagt ist dabei nicht nur das direkte Füttern, sondern auch das Auslegen von Futter. Verstöße gegen die Verordnung können mit einer Geldbuße von mindestens fünf und höchstens 5.000 Euro geahndet werden. Dieses Mittel soll jedoch erst dann angewendet werden, wenn vorherige Ansprachen ohne Wirkung geblieben sind. -kau-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-23T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>