<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2025-12-17T04:37:09.409Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2025</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Bewohnerparken soll teurer werden]]></title>
        <id>b62257a28799b22c0ccf85b5bf7adf5d</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/bewohnerparken-wird-teurer"/>
        <updated>2025-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Wer in Karlsruhe einen Bewohnerparkausweis betrantragt, muss wohl bald mehr zahlen. Das hat der Gemeinderat bei den Haushaltsberatungen beschlossen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Bewohnerparkausweis wird ab dem kommenden Jahr teurer, sofern der Haushaltsbeschluss wie erwartet getroffen wird: Statt bisher 180 Euro werden künftig 360 Euro fällig. Diese Entscheidung fiel im Rahmen der Haushaltsberatungen im Karlsruher Gemeinderat mit 37 Ja-Stimmen bei 9 Gegenstimmen. Gegen die Erhöhung stimmten die Fraktionen AfD, FDP/FW und FÜR sowie CDU-Stadtrat Dirk Müller. Zuvor diskutierten die Ratsmitglieder intensiv über diesen Punkt.</p>
<h3>Ein Euro pro Tag</h3>
<p>„Öffentlicher Raum ist ein knappes und kostbares Gut, die Ausweisgebühr bleibt hier dennoch deutlich niedriger“, erklärt Christian Klinkhardt (GRÜNE). Er hofft auf einen Verdrängungseffekt zugunsten freier Parkhäuser. Tobias Bunk-Merkel (CDU) empfindet die Erhöhung als „ziemlich krass“, unterstützt den Schritt aber aus finanzpolitischer Sicht, sofern die Kontrollen entsprechend verstärkt werden. Auch die SPD zeigt Zustimmung: „Ein Euro pro Tag fürs Parken ist zumutbar“, sagt Dr. Raphael Fechler und spricht sich zudem für eine Ausweitung der Bewohnerparkzonen aus.</p>
<p>Die Volt-Fraktion fordert eine gestaffelte Gebühr, die sich nach der Größe des Fahrzeugs richtet. Dem widerspricht die AfD: „Wir haben gerade einen Drive in Richtung Verteufelung des Automobils eingeschlagen“, sagt Oliver Schnell und lehnt die Erhöhung strikt ab. Anne Berghoff (Die Linke) sieht darin keine Verteufelung, sondern betont: „Das Stadtbild wird von Pkw dominiert, die zu viel Raum einnehmen.“ Auch sie schlägt eine Gebühr abhängig von der Fahrzeuggröße vor. Sonja Döring (KAL) kann sich ebenfalls eine solche Staffelung sowie eine Ausweitung der Zonen vorstellen, bittet jedoch um bessere Kontrollen.</p>
<h3>Staffelung nach Autogröße soll geprüft werden</h3>
<p>„Das Geld liegt auf der Straße, wir müssen es nur einsammeln“, beschreibt Max Braun (Die PARTEI) die Situation. „Parken muss teurer werden, damit es noch weniger Spaß macht.“ Wie Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup ankündigt, soll die Frage nach der Ausweitung der Zonen und einer möglichen Staffelung nach Fahrzeuggröße im Laufe des nächsten Jahres in den zuständigen Gremien separat beraten werden. Zur Überwachung des ruhenden Verkehrs entschied sich der Gemeinderat Mittel aus dem Topf für Digitalisierung einzusetzen, um digitale Lösungen der Überwachungen wie ein "Scan-Car" in den Einsatz zu bringen.</p>
<p>Nicht nur im Bereich Bewohnerparken gibt es Änderungen im Ordnungs- und Bürgerwesen: Die Bußgeldsätze werden allgemein um 20 Prozent erhöht, ebenso die Sondernutzungsgebühr. Neu ist eine Sondernutzungsgebühr für E-Scooter, die von den Anbietern zu entrichten ist. Die Online-Reservierung von Trauterminen kostet künftig 30 Euro. Hintergrund ist die Vermeidung von sehr frühzeitigen Reservierungen mehrerer Termine.</p>
<h3>Weitere Maßnahmen beschlossen</h3>
<p>Zur Stabilisierung des Haushalts werden die Zuschüsse für abgelegte Hundeführerscheine, die Tierschutzbeauftragte, das Stadttaubenkonzept sowie den Tierschutzfonds gekürzt. Entgegen dem Vorschlag der Verwaltung stimmte der Gemeinderat gegen die Streichung von zwei Stellen bei der Kontrolle des ruhenden Verkehrs. Darüber hinaus gibt es zahlreiche Maßnahmen wie Besetzungssperren bei Stellen und die Anschaffung günstigerer Software für Terminvereinbarungen, die sich finanziell auf das Budget des Ordnungs- und Bürgeramtes auswirken. -kau-</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-16T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Haushaltsberatungen beginnen mit Hauptverwaltung]]></title>
        <id>632422c8bdaedee43e61456394b99f7a</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/haushaltsberatungen-beginnen-mit-hauptverwaltung"/>
        <updated>2025-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit Entscheidungen zu Hauptverwaltung, Personal und Organisation, Stadtentwicklung, den Ortsverwaltungen, dem Stadtamt Durlach sowie dem Zentralen Juristischen Dienst starteten die Haushaltsberatungen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article" id="c25115">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2025-12-16">
                                        vor 4 Stunden
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                                    <h2>
                                        Soziale Erhaltungssatzung „Alte Südstadt“ gestrichen, Bekenntnisse zu Ukraine und Ortsverwaltungen
                                    </h2>
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/e/csm_marktplatz-1746613411_3ef2e3fb9e.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/e/csm_marktplatz-1746613411_7b0138c312.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/e/csm_marktplatz-1746613411_eadc4ac8e3.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Fassade des Rathaus bei schönem Wetter" title="Marktplatz" data-src="/fileadmin/_processed_/2/e/csm_marktplatz-1746613411_eadc4ac8e3.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/e/csm_marktplatz-1746613411_eadc4ac8e3.jpeg">
</picture>

        <p><span>Fassade des Rathaus bei schönem Wetter</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die ersten Kürzungen bei den Beratungen zum Doppelhaushalt sind zwar von geringem finanziellen Umfang, zeigen jedoch deutlich, dass in der Stadtverwaltung jeder Euro genau geprüft wird. Die Beratungen sind nach Teilhaushalten gegliedert, die verschiedene Bereiche zusammenfassen. Die Verwaltung hat bereits seit dem Sommer Haushaltssicherungsmaßnahmen erarbeitet und kontinuierlich veröffentlicht. Etwa die Hälfte der Einsparungen konnte die Verwaltung eigenständig entscheiden. Die andere Hälfte betrifft Entscheidungen, die im Rahmen der Haushaltsberatungen durch den Gemeinderat getroffen werden. Hinzu kommen Entscheidungen zu Änderungsanträgen, also zu Maßnahmen, die von Mitgliedern des Gemeinderats angeregt wurden, oder neue Vorschläge, die bisher im Haushaltsentwurf nicht berücksichtigt waren.<br> Genau mit solchen Änderungen in den Bereichen Hauptverwaltung, Personal und Organisation, Stadtentwicklung, den Ortsverwaltungen, dem Stadtamt Durlach sowie dem Zentralen Juristischen Dienst begannen die Beratungen am Dienstagmorgen.</p>
<h3>Gemeinderäte kürzen auch bei sich selbst</h3>
<p>Die Themen sind vielfältig und umfassen unterschiedliche Bereiche: So wurden beispielsweise das Kleidergeld und zusätzliche Fahrsicherheitstrainings für die Fahrbereitschaft des Rathauses gestrichen. Ohne Anträge zugestimmt wurde verschiedenen Stellenstreichungen, der Kündigung der Dauerkarten für KSC und Lions des Oberbürgermeisters sowie die Reduzierungen im Bereich Repräsentation. Anträge auf eine Reduzierung der Zuschüsse für Karlsruher Sanitätsorganisationen, die entwicklungspolitische Bildungsarbeit oder die Entwicklungspartnerschaft „Eine Welt Karlsruhe e. V.“ fanden keine Mehrheit. Die Kürzungen bei den Karlsruher Bürgervereinen wurden hingegen auf Antrag der CDU reduziert. Auch bei sich selbst setzt der Gemeinderat den Rotstift an: Eigentlich sollte die Entschädigung für ehrenamtliche Tätigkeiten erhöht werden. Zudem gibt es eine Anpassung bei den Mobilitätskosten: Die Stadträte erhalten künftig pauschal 48 Euro und können dafür keine Fahrkarten oder Parktickets mehr einreichen. Das führt auch zu weniger Personalaufwand.</p>
                                    </div>
                                

                                
                                
                                    
                                        <div>
                                            

        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/friedensfahne_ukraine-1765895176.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/friedensfahne_ukraine-1765895176.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/f/6/csm_friedensfahne_ukraine-1765895176_87513b726e.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/f/6/csm_friedensfahne_ukraine-1765895176_e91a9def70.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/f/6/csm_friedensfahne_ukraine-1765895176_42ec75c603.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Frieden-und Ukraine Fahne wehen im Wind vor  der Kirche St.Stephan" title="Friedensfahne Ukraine" data-src="/fileadmin/_processed_/f/6/csm_friedensfahne_ukraine-1765895176_42ec75c603.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/f/6/csm_friedensfahne_ukraine-1765895176_42ec75c603.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Frieden-und Ukraine Fahne wehen im Wind vor  der Kirche St.Stephan © Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c195353">
        
        <p>Ein klares Statement setzt der Rat bei der Städtepartnerschaft mit Winnyzja: Die Verbindung zur ukrainischen Stadt soll unbedingt langfristig gesichert werden, einschließlich des Projekts „Auszeit vom Krieg“, das Kindern und Jugendlichen eine Freizeit fernab der Kampfhandlungen ermöglicht. Einzig die AfD stimmte hier dagegen.</p>
<h3>Zuschüsse für Stadtteilhäuser werden gekürzt</h3>
<p>Ein Antrag des Einzelstadtrates Max Braun (Die Partei), um die Bürgermeistergehälter zu begrenzen, wurde vom Gemeinderat mehrheitlich abgelehnt. Die Höhe der Besoldung ist in der Landeskommunalbesoldungsordnung gesetzlich geregelt. Braun hatte angeregt, die Gehälter auf das maximal Zehnfache einer durchschnittlichen Erziehungskraft zu beschränken. Oberbürgermeister Dr. Frank Men-trup merkte dazu an, dass dies keine Begrenzung, sondern nahezu eine Verdoppelung seiner Besoldung wäre. Der Antrag wurde deutlich mit 44 Nein-Stimmen abgelehnt. Im Bereich der Stadtentwicklung sind keine Kürzungen bei der Aufwandsentschädigung von Wahlhelfenden vorgesehen. Die ursprünglich geplante Einführung kostenloser Park- und ÖPNV-Tickets wurde verworfen.</p>
<p>Ein Antrag der Karlsruher Liste, die Reduzierung der Zuschüsse für Stadtteilhäuser, insbesondere für das Südwerk, zu stoppen, blieb erfolglos. Somit stehen in diesem Bereich rund 40.000 Euro pro Jahr weniger zur Verfügung.</p>
    </div>




        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/indianerbrunnen-1765895305.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/indianerbrunnen-1765895305.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/2/csm_indianerbrunnen-1765895305_3fac60ed93.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/2/csm_indianerbrunnen-1765895305_c4af34ab97.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/2/2/csm_indianerbrunnen-1765895305_d7450a0843.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Frontansicht des Indianerbrunnen am Werderplatz." title="Indianerbrunnen" data-src="/fileadmin/_processed_/2/2/csm_indianerbrunnen-1765895305_d7450a0843.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/2/2/csm_indianerbrunnen-1765895305_d7450a0843.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Frontansicht des Indianerbrunnen am Werderplatz. © Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c195354">
        
        <p>Das städtebauliche Instrument der Sozialen Erhaltungssatzung „Alte Südstadt“ hat keine Zukunft. Diese Satzung sollte den sozialen Charakter des Stadtteils bewahren, indem bauliche Veränderungen eng begleitet werden, um eine Verdrängung der Bevölkerung und eine unbegrenzte Aufwertung der Wohngebäude zu verhindern. Im Rat wurde die Satzung vielfach als „Monstrum“ bezeichnet, das seine Wirkung verfehlt habe. In der Praxis werde sie als Hindernis wahrgenommen, erklärt beispielsweise Tilmann Pfannkuch (CDU). Ähnliche Kritik äußern auch SPD, AfD, FDP und FÜR Karlsruhe.</p>
<p>Die Linke hingegen beantragt, die Stellen für die Erhaltungssatzung nicht zu streichen: „Die Sachstandsberichte zeigen, dass die Satzung sinnvoll ist und wirkt. An den Sachgründen hat sich auch in den vergangenen Jahren nichts geändert“, so Anne Berghoff für die antragstellende Fraktion. „Wir Grüne unterstützen hier Die Linke“, ergänzt Aljoscha Löffer. Auch die Karlsruher Liste stimmt dem zu. Für eine Mehrheit reichte dies jedoch nicht: Mit 28 zu 18 Stimmen lehnte der Rat den Erhalt der Satzung ab.</p>
<h3>Ortsverwaltungen und Stadtamt Durlach werden nicht in Frage gestellt</h3>
<p>Eine deutlich klarere Positionierung zeigte sich hingegen bei den Ortsverwaltungen und dem Stadtamt Durlach. Zwar werden auch dort vereinzelt Zuschüsse gekürzt, doch eine grundsätzliche Abschaffung lehnen die Räte ab, auch wenn diese nicht auf den Kürzungslisten steht. „Es geht weder um die Abschaffung von Ortschaftsräten noch um eine Beschneidung der Ortsverwaltungen“, betont Detlef Hoffmann (CDU). Geprüft werden sollen jedoch Synergieeffekte, was bereits geschehe, so Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup. Einen Zwischenbericht zur möglichen Strukturoptimierung kündigt er für den kommenden Sommer an.</p>
<p>Mehrere Maßnahmen im Bereich der Digitalisierung standen bei den Haushaltsberatungen zur Diskussion. Ein Antrag von Bündnis 90/Die Grünen zur Schaffung einer halben Stelle, um die digitale Souveränität zu stärken, fand keine Mehrheit im Gemeinderat. Im Antrag ging es darum, die Verwaltung unabhängiger von großen Software-Anbietern wie Microsoft zu machen. Mehrere Fraktionen fanden die Idee zwar richtig, sahen die Zuständigkeit jedoch auf EU- oder Bundesebene. Eine Mehrheit fand sich jedoch für den Antrag der VOLT-Fraktion. Diese hatte ebenfalls die Schaffung einer halben Stelle gefordert. Hierbei ging es um die Sicherstellung des Betriebs der RPA-Bot-Infrastruktur. RPA steht für Robotic Process Automation. Geschäftsprozesse werden mit Hilfe von Software automatisiert und so beschleunigt. Die Verwaltung setzt bereits RPA-Bots ein. Bislang werden diese von Projektstellen betreut, die bis Ende 2026 befristet sind. Die Verwaltung hatte empfohlen, den Antrag nicht anzunehmen. Abgelehnt hat der Gemeinderat zudem einen Antrag der AfD, um die Marketingaufwendungen der Karlsruhe.App zu reduzieren. Die AfD betonte, sie sehe die Karlsruhe.App generell als „totes Pferd“ an.</p>
    </div>




        
    
        
        
                <div>
                    
                            





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/smartphone_mit_karlsruhe-app-1765900477.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/user_upload/smartphone_mit_karlsruhe-app-1765900477.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/e/csm_smartphone_mit_karlsruhe-app-1765900477_1838e5f655.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/e/csm_smartphone_mit_karlsruhe-app-1765900477_771587f474.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/e/csm_smartphone_mit_karlsruhe-app-1765900477_58bf9ae438.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Smartphone mit der Karlsruhe.App" title="Smartphone mit Karlsruhe.App" data-src="/fileadmin/_processed_/8/e/csm_smartphone_mit_karlsruhe-app-1765900477_58bf9ae438.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/8/e/csm_smartphone_mit_karlsruhe-app-1765900477_58bf9ae438.jpeg">
</picture>

                            
                                <p><span>Smartphone mit der Karlsruhe.App © Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
                                </p>
                            
                        
                </div>
            
    

    








<div id="c195357">
    <p>Einstimmig sprach sich der Gemeinderat für eine Erhöhung der Gebühren beim Justiziariat und der Umweltverwaltungsbehörde aus. Diese Maßnahme entlastet den städtischen Haushalt um rund 12.800 Euro jährlich. Weniger Einigkeit des Gemeinderates zeigte sich bei einem Antrag der AfD-Fraktion, auf das Büro der Gleichstellungsbeauftragten künftig zu verzichten und damit die Personal- und Sachmittel einzusparen. Stadtrat Lüppo Cramer von der Karlsruher Liste (KAL) attestierte der AfD wegen ihrer Anträge eine „Angst vor Vielfalt und einer bunten Gesellschaft“. Der Antrag fand lediglich die Zustimmung der AfD-Fraktion und wurde abgelehnt. -kau/ds-</p>
</div>




        
    <div id="c195360">
                    
                    <p>Die Inhalte der StadtZeitung schon lesen, bevor sie im Briefkasten steckt: Im <a href="https://bnn.de/epaper-stadtzeitung" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">ePaper</a> sind alle Ausgaben digital verfügbar.</p>
                </div>

    





                                        </div>
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2025-12-16T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Silvester 2025: sicher und friedlich ins neue Jahr]]></title>
        <id>781c29281a782b314864b4707c1ecdea</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/silvester-2025-sicher-und-friedlich-ins-neue-jahr"/>
        <updated>2025-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Ordnungs- und Bürgeramt informieren über Feuerwerksverbot auf Schloss- und Marktplatz Karlsruhe.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Silvester ist etwas ganz Besonderes. Man lässt das alte Jahr Revue passieren und begrüßt mit Vorfreude und Spannung all das, was im neuen Jahr kommen wird. In der Karlsruher Innenstadt gibt es auch zu diesem Jahreswechsel familiengerechte, böllerfreie Alternativen, um ins neue Jahr zu starten. Erneut sollen an Silvester 2025/2026 sowohl der Schlossplatz als auch der Marktplatz in Karlsruhe frei von Raketen und Böllern jeglicher Art bleiben.</p>
<h4>Programm auf dem Schlossplatz – Stadtwerke Winterzeit</h4>
<p>Der Veranstaltungsbereich der Stadtwerke Winterzeit ist in der böllerfreien Zone inbegriffen und in der Silvesternacht bis circa 1:30 Uhr geöffnet. So bietet sich die Möglichkeit, auf der Eislauffläche oder mit dem Genuss der vielfältigen Gastronomie ins neue Jahr 2026 zu starten. Neben der Eislauffläche wird die Stock-Arena in diesem Jahr zum Dancefloor, sodass die Gäste auch ohne Kufen ins neue Jahr tanzen können.</p>
<h4>Silvester auf dem Turmberg</h4>
<p>Die Aussicht ist traumhaft, der Andrang groß – die Turmbergterrasse gehört zu den beliebtesten Adressen, auf das neue Jahr anzustoßen und das Silvesterfeuerwerk von oben zu genießen. Um die Sicherheit der Feiernden zu gewährleisten und die Besucherströme zu lenken, wird der direkte Zugang zur Turmbergterrasse am 31. Dezember auf maximal 500 Personen begrenzt. Es gibt Einlasskontrollen, um sich auf der Terrasse aufhalten zu können. Laut Benutzungsordnung für die Turmbergterrasse ist das Abbrennen von Feuerwerkskörpern verboten. Von 22 bis 1 Uhr kommen auch Autofahrende nicht weiter. Zur Sicherung der Anfahrtswege für Rettungskräfte ist die Zufahrt zum Turmberg über die Reichardtstraße, ab Neßlerstraße, wie auch über die Jean-Ritzert-Straße, ab den Parkplätzen nach dem Schützenhaus, gesperrt.</p>
<h4>Feuerwerksverbot und Abbrennregeln</h4>
<p>In den Bereichen des Schlossplatzes und des Marktplatzes besteht per Bundesrecht ein Abbrennverbot für Feuerwerkskörper. Demnach ist das Abbrennen pyrotechnischer Gegenstände in unmittelbarer Nähe von Kirchen und brandempfindlichen Gebäuden oder Anlagen nach der Ersten Verordnung zum Sprengstoffgesetz verboten. Hierunter fallen sowohl der Marktplatz mit der Evangelischen Stadtkirche und der Kleinen Kirche in unmittelbarer Nähe als auch der Schlossplatz mit dem historischen Schloss und der Veranstaltungsfläche Winterzeit.</p>
<p>Um über die böllerfreien Zonen zu informieren, werden die Besucherinnen und Besucher im Bereich der Zugangswege zu den beiden Örtlichkeiten durch großflächige Hinweisschilder sowie zusätzlich über die digitalen Anzeigetafeln auf der Südtangente und im Innenstadtbereich auf das Abbrennverbot von Feuerwerkskörpern hingewiesen. Einsatzkräfte des Kommunalen Ordnungsdienstes und des Polizeivollzugsdienstes werden zusätzlich vor Ort sein und auf die Einhaltung des Abbrennverbotes achten.</p>
<h4>Besondere Vorsicht walten lassen</h4>
<p>Generell und damit stadtweit ist zudem das Abbrennen von Feuerwerkskörpern in unmittelbarer Nähe von Krankenhäusern sowie Kinder- und Altenheimen verboten.</p>
<p>Beim Abbrennen von Feuerwerkskörpern in den zugelassenen Bereichen gilt es, besondere Vorsicht walten zu lassen. Jedes Jahr werden die Folgen von unsachgemäßem Umgang mit Feuerwerk in den Notaufnahmen der Krankenhäuser sichtbar. Auch die Feuerwehr verzeichnet ein erhöhtes Aufkommen von Einsätzen unter anderem aufgrund von Bränden in der Silvesternacht.</p>
<p>Weitere Infos zu Feuerwerkskörpern und Verhaltensregeln im Umgang mit Silvesterfeuerwerk gibt es im Internet unter <a href="https://www.bam.de/Navigation/DE/Aktuelles/Silvester/FAQs/faqs.html" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">bam.de</a>.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-16T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[OB-Glückwünsche zum êzîdischen Fest zu Ehren Gottes Îda Êzîd]]></title>
        <id>28595b11392b9edc31793529161800c1</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ob-glueckwuensche-zum-ezidischen-fest-zu-ehren-gottes-ida-ezid"/>
        <updated>2025-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Karlsruhes Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup sendet der êzîdischen Gemeinschaft seine Glückwünsche zu Îda Êzîd.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Sehr geehrte Mitglieder der êzîdischen Gemeinschaft in Karlsruhe,<br> liebe Karlsruherinnen und Karlsruher,</p>
<p>das wichtigste Fest der êzîdischen Gemeinschaft markiert das Ende der Fastentage und feiert zugleich die Schöpfung der Welt. Es ist ein Moment der Freude, des Miteinanders und des gemeinsamen Feierns, in dem die Gemeinschaft zusammenkommt, ihre Traditionen lebt und in dem das reiche kulturelle und religiöse Erbe spürbar wird.</p>
<p>Die mündlich überlieferten Bräuche sind nicht nur Ausdruck von Kultur, sondern zugleich ein Schutz- und Überlebensmechanismus, der die Identität der Gemeinschaft über Jahrhunderte hinweg bewahrt hat in Zeiten wiederholter Verfolgung, Massaker und Vertreibung. Auch die jüngste Geschichte, insbesondere der Völkermord durch den sogenannten Islamischen Staat im Jahr 2014, hat erneut tiefes Leid gebracht, Tausende von Leben zerstört und Familien auseinandergerissen. Gerade deshalb wird beim Fest das kollektive Gedächtnis lebendig: Traditionen, Geschichten und Rituale werden miteinander geteilt, weitergegeben und feiern das Durchhaltevermögen und die Stärke der Gemeinschaft.</p>
<p>Kürzlich hat das Land Baden-Württemberg beschlossen, sein Engagement durch verschiedene Projekte im Nordirak fortzusetzen, um die Lebenssituation der Menschen zu verbessern, Perspektiven zu schaffen und die Folgen von Gewalt und Vertreibung zu lindern. Als Oberbürgermeister begrüße ich diese Entscheidung ausdrücklich. Sie zeigt Solidarität mit der êzîdischen Gemeinschaft und unterstützt sie dabei, ihre Zukunft zu gestalten.</p>
<p>Ihr Fest ist ein Raum, in dem Traditionen lebendig bleiben und die Gemeinschaft gestärkt wird. Möge das Îda Êzîd Ihnen und Ihren Familien Freude, Zusammenhalt und Zuversicht schenken.</p>
<p>Cejna we pîroz bê! Ein gesegnetes Fest!</p>
<p>Mit freundlichen Grüßen</p>
<p>Dr. Frank Mentrup</p>
<p>Oberbürgermeister der Stadt Karlsruhe</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-16T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Geburtstags-Glückwünsche für den KIT-Präsidenten]]></title>
        <id>b8c8a19f9bc7a96c3179c67b18762015</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/geburtstags-glueckwuensche-fuer-den-kit-praesidenten"/>
        <updated>2025-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup hat dem Präsidenten des Karlsruher Instituts für Technologie, Prof. Dr. Jan S. Hesthaven, zu dessen 60. Geburtstag geschrieben.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/f/csm_kit-praesidentjan_s-_hesthaven-1765893642_e37a41c7ba.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/f/csm_kit-praesidentjan_s-_hesthaven-1765893642_e9107bce12.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/8/f/csm_kit-praesidentjan_s-_hesthaven-1765893642_298f44832e.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="KIT-PräsidentJan S. Hesthaven" title="KIT-PräsidentJan S. Hesthaven" data-src="/fileadmin/_processed_/8/f/csm_kit-praesidentjan_s-_hesthaven-1765893642_75b8bed0c2.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/8/f/csm_kit-praesidentjan_s-_hesthaven-1765893642_75b8bed0c2.jpeg">
</picture>

        <p><span>OB Dr. Frank Mentrup beglückwünscht den KIT-Präsidenten Prof. Dr. Jan S. Hesthaven, der hier im Bild zu sehen ist.</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Monika Müller-Gmelin</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>"Aus dem Karlsruher Rathaus sende ich Ihnen meine besten Wünsche zu Ihrem 60. Geburtstag und gratuliere Ihnen persönlich", schreibt Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup.</p>
<p>Rückblickend auf die bisherige Karriere von&nbsp;Prof. Dr. Jan S. Hesthaven formuliert Mentrup: "Durch Ihre internationale Erfahrung – von der Brown University über die École Polytechnique Fédérale de Lausanne bis hin zu Ihrer Berufung zum Präsidenten des KIT im Jahr 2024 haben Sie die traditionsreiche Einrichtung mit klarem Kompass und großem Gestaltungswillen weiterentwickelt."&nbsp;Das Stadtoberhaupt hebt in seinem Brief die gemeinsamen Initiativen hervor: "Von der Förderung junger Talente über die urbane Innovationsstrategie bis hin zu kulturellen und bildungspolitischen Projekten".</p>
<p>Mentrup wünscht dem KIT-Präsidenten "weiterhin Freude am Denken, Gestalten und Forschen für die wissenschaftlichen Entwicklungen unserer Zeit".</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Öffnungs- und Schließzeiten der Stadtverwaltung im Überblick]]></title>
        <id>8067f0cd2734e92001d83050a74e9e14</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/oeffnungs-und-schliesszeiten-der-stadtverwaltung-im-ueberblick"/>
        <updated>2025-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Service der Stadtverwaltung über den Jahreswechsel ist eingeschränkt. Die städtischen Dienststellen sind grundsätzlich vom 24. Dezember bis 1. Januar nicht zu erreichen. Es gibt jedoch Ausnahmen und Notdienste.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Service der Stadtverwaltung über den Jahreswechsel ist eingeschränkt. Das<strong> Rathaus am Marktplatz ist von&nbsp;Weihnachten bis zum Neujahrstag geschlossen</strong>. Auch die städtischen Dienststellen sind grundsätzlich vom 24. Dezember bis 1. Januar nicht zu erreichen. Es gibt jedoch Ausnahmen, Notdienste und einige Bereiche legen auch eine erweiterte Winterpause ein. Details im Überblick:</p>
<h2><strong>Abfallentsorgung</strong></h2>
<p>Die städtische<strong> </strong><strong>Müllabfuhr </strong>ist vom<strong> 24. bis 26. Dezember</strong> sowie am <strong>31. Dezember und 1. Januar </strong>nicht im Einsatz. Daher kann es im gesamten Stadtgebiet zu Verschiebungen bei den Abholtagen für Restmüll, Papier, Pappe und Bioabfall kommen.&nbsp;Die Leerungstermine sind im <a href="https://tsk.karlsruhe.de/abfuhrkalender" title="Link zur Seite" target="_self">Abfuhrkalender</a>&nbsp;abrufbar.&nbsp;Alle <strong>Wertstoffstationen, Schadstoffannahmestellen und Kompostierungsanlagen</strong> bleiben vom<strong> 24. Dezember bis 1. Januar </strong>geschlossen.&nbsp;</p>
<p>Weitere Informationen: <a href="https://tsk.karlsruhe.de/" title="Link zur Seite" target="_self">Team Sauberes Karlsruhe</a></p>
<h2><strong>Bibliotheken</strong></h2>
<p>Die <strong>Zentralbibliothek im Neuen Ständehaus </strong>sowie die <strong>Kinder- und Jugendbibliothek im Prinz-Max-Palais</strong> sind vom <strong>24. Dezember bis 1. Januar </strong>geschlossen. Eine Weihnachtspause legt auch der<strong> Medienbus vom 15. Dezember bis 6. Januar</strong> ein. Die <strong>Zweigstellen sind ab 22. Dezember bis einschließlich 6. Januar</strong> geschlossen, in <strong>Grötzingen bis 11. Januar</strong>.&nbsp;</p>
<p>Weitere Informationen: <a href="https://stadtbibliothek.karlsruhe.de/#c167035" title="Link zur Seite" target="_blank">Stadtbibliothek Karlsruhe</a></p>
<h2><strong>Bürgerangelegenheiten</strong></h2>
<p>Die Bürgerbüros<strong> </strong>sind grundsätzlich vom<strong> 24. Dezember bis 1. Januar geschlossen</strong>. Für dringende Angelegenheiten gibt es einen <strong>stadtweiten Notdienst</strong>. Wer einen <strong>Nottermin </strong>in Anspruch nehmen muss, wendet sich zur <strong>Terminvereinbarung </strong>an die <strong>Behördennummer </strong><a href="tel:115" title="Telefonnummer anrufen">115</a>.&nbsp;</p>
<h2><strong>Ortsverwaltungen</strong></h2>
<p>Das Bürgerbüro der Ortsverwaltung <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/stadtteile-ortsverwaltungen/groetzingen/rathaus-und-buergerservice" title="Link zur Seite" target="_self">Grötzingen</a><strong> </strong>wird neben den regulären Schließtagen<strong> auch am 2. Januar 2026 </strong>geschlossen sein. In den sonstigen Bereichen wird jeweils ein Notservice vorgehalten, der bei Bedarf – eingeschränkt – erreichbar ist. Die Ortsverwaltung <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/stadtteile-ortsverwaltungen/neureut/rathaus-und-buergerservice" title="Link zur Seite" target="_self">Neureut</a><strong> </strong>ist vom <strong>24. Dezember bis 1. Januar </strong>geschlossen. In&nbsp;<a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/stadtteile-umgebung/ortsverwaltung-hohenwettersbach/ortsverwaltung-und-buergerservice" title="Link zur Seite" target="_self">Hohenwettersbach</a><strong> </strong>ist <strong>ab 24. Dezember bis einschließlich 2. Januar </strong>die Ortsverwaltung in Winterpause. <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/stadtteile-ortsverwaltungen/stupferich/rathaus-und-buergerservice" title="Link zur Seite" target="_self">Stupferich</a><strong>&nbsp;</strong>ist ebenfalls nicht erreichbar: Die Ortsverwaltung ist vom <strong>24. Dezember bis einschließlich 6. Dezember </strong>geschlossen.&nbsp;Die Friedhofsverwaltung Stupferich wird in dieser Zeit über eine Notbesetzung eingeschränkt telefonisch erreichbar sein. Bestattungen sowie Trauerfeiern finden erst wieder ab dem 7. Januar&nbsp;statt.&nbsp;</p>
<p>Die Ortsverwaltung sowie das Standesamt und die Friedhofsverwaltung <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/stadtteile-umgebung/ortsverwaltung-wettersbach/buergerservice" title="Link zur Seite" target="_self">Wettersbach</a><strong> </strong>sind&nbsp;vom <strong>24. Dezember bis einschließlich 2.Januar </strong>geschlossen.&nbsp;Anfragen über die Beurkundung von Sterbefällen oder Fragen zu aktuellen Beisetzungen auf den Stadtteilfriedhöfen bitte per E-Mail an&nbsp;<a href="https://www.karlsruhe.de/themen/jahreswechsel-in-karlsruhe#" title="E-Mail senden" target="_blank" data-mailto-token="drzckf1jkreuvjrdkRnvkkvijsrty5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">standesamt(at)wettersbach.karlsruhe.de</a>.&nbsp;Das Bürgerbüro Wettersbach bleibt ebenso wie die&nbsp;Kindertagesstätte Wettersbach vom 24. Dezember bis einschließlich 6. Januar geschlossen. Die Ortsverwaltung <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/stadtteile-ortsverwaltungen/wolfartsweier/rathaus-und-buergerservice" title="Link zur Seite" target="_self">Wolfartsweier</a><strong>&nbsp;</strong>ist ab <strong>24. Dezember bis 6. Januar</strong> in Winterpause.&nbsp;</p>
<p>Während der Schließtage des Rathauses wird ein Notdienst für Bestattungsanmeldungen eingerichtet. Bestattungen können per Mail unter folgender Adresse angemeldet werden: <a href="https://www.karlsruhe.de/themen/jahreswechsel-in-karlsruhe#" title="E-Mail senden" target="_blank" data-mailto-token="drzckf1nfcwrikjnvzviRbricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">wolfartsweier(at)karlsruhe.de</a>. Das Bürgerbüro Wolfartsweier ist bereits ab&nbsp;22. Dezember&nbsp;bis zum 6. Januar&nbsp;geschlossen.&nbsp;Termine im Bürgerbüro können über das Terminportal gebucht werden. Das <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/stadtteile-ortsverwaltungen/stadtamt-durlach/rathaus-und-buergerservice" title="Link zur Seite" target="_self">Stadtamt Durlach</a> ist&nbsp;von <strong>24. Dezember bis zum 1. Januar</strong> geschlossen. Für dringende Angelegenheiten gibt es einen Notdienst. Betroffene können sich mit einem wichtigen und dringenden Anliegen unter der Rufnummer <a href="tel:115" title="Telefonnummer anrufen">115</a> melden.</p>
<h2><strong>Hauptfriedhof</strong></h2>
<p>Das Friedhofs- und Bestattungsamt am Hauptfriedhof Karlsruhe ist am <strong>29. und 30. Dezember regulär erreichbar</strong>.</p>
<p>Weitere Informationen: <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/sterbefall-friedhoefe" title="Link zur Seite" target="_self">Sterbefall – Bestattung – Friedhöfe</a></p>
<h2><strong>Karlsruher Bäder</strong></h2>
<p>Für die Tage rund um das Weihnachtsfest, Silvester und bis 6. Januar gibt es in Karlsruhe einen eingeschränkten Bäderbetrieb und Sonderöffnungszeiten.</p>
<p>Das <strong>Europabad </strong>ist am <strong>24. Dezember</strong> <strong>geschlossen</strong>, an Silvester und Neujahr gelten abweichende <a href="https://www.ka-baeder.de/die-karlsruher-baeder/europabad" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Öffnungszeiten</a>.&nbsp;Die Therme <strong>Vierordtbad</strong> hat am <strong>24., 25. und 31. Dezember</strong> sowie am <strong>1. Januar</strong> geschlossen. An den Besuchstagen gelten die <a href="https://www.ka-baeder.de/die-karlsruher-baeder/therme-vierordtbad" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Öffnungszeiten des Bades</a>.&nbsp;Das <strong>Fächerbad </strong>hat vom <strong>24. bis 26. Dezember </strong>sowie am<strong> 1. Januar</strong> <strong>geschlossen</strong>. An <strong>Silvester </strong>gelten abweichende <a href="https://www.ka-baeder.de/die-karlsruher-baeder/faecherbad" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Öffnungszeiten</a>.&nbsp;Das <strong>Weiherhofbad </strong>vom<strong> 24. bis 26. Dezember</strong> sowie vom <strong>31. Dezember 2023 bis 1. Januar</strong> und am <strong>6. Januar</strong> <strong>geschlossen</strong>. <a href="https://www.ka-baeder.de/die-karlsruher-baeder/weiherhofbad" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Besuchszeiten des Weiherhofbades</a>&nbsp;Das <a href="https://www.ka-baeder.de/die-karlsruher-baeder/hallenbad-groetzingen" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Hallenbad Grötzingen</a> ist vom<strong> 23. Dezember </strong>und das&nbsp;&nbsp;<a href="https://www.ka-baeder.de/hallenbaeder/adolf-ehrmann-bad.html" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Adolf-Ehrman-Bad</a>&nbsp;ist&nbsp;vom <strong>24. Dezember </strong>bis jeweils <strong>6. Januar</strong> in Winterpause.</p>
<h2><strong>Kulturangebote</strong></h2>
<p>Die <a href="https://staedtische-galerie.de/besuch/besuchsinfo/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Städtische Galerie Karlsruhe</a> ist am <strong>24. und 25.</strong> sowie am <strong>31. Dezember und 1. Januar geschlossen</strong>. Für den 26. Dezember gelten die Feiertagsöffnungszeiten von 11 bis 18 Uhr.&nbsp;Das <a href="https://stadtgeschichte.karlsruhe.de/stadtmuseum" title="Link zur Seite" target="_blank">Stadtmuseum</a> bleibt an den Weihnachtstagen <strong>24. und 25. Dezember</strong> sowie an <strong>Silvester und Neujahr</strong> <strong>geschlossen</strong>. Am 26. Dezember gelten geänderte Öffnungszeiten von 11 bis 18 Uhr.&nbsp;Das <a href="https://stadtgeschichte.karlsruhe.de/pfinzgaumuseum" title="Link zur Seite" target="_blank">Pfinzgaumuseum</a> in der Karlsburg in Durlach ist am<strong>&nbsp;24. bis 26. und 31. Dezember sowie am 1. Januar geschlossen</strong>.&nbsp;Das <a href="https://stadtgeschichte.karlsruhe.de/stadtarchiv" title="Link zur Seite" target="_blank">Stadtarchiv</a> ist bereits <strong>ab 19. Dezember bis 6. Januar geschlossen</strong>.&nbsp;Die <a href="https://stadtgeschichte.karlsruhe.de/erinnerungsstaette-staendehaus" title="Link zur Seite" target="_blank">Erinnerungsstätte Ständehaus</a> ist bis auf Weiteres wegen Bauarbeiten geschlossen.</p>
<h2><strong>Soziale Dienste</strong></h2>
<p>Der <strong>Allgemeine Soziale Dienst</strong> der Sozial- und Jugendbehörde ist für <strong>Notfälle </strong>über die <a href="https://www.karlsruhe.de/bildung-soziales/psychologische-soziale-beratung/allgemeiner-sozialer-dienst-asd" title="Link zur Seite" target="_self">Sekretariate der Bezirksgruppen</a> erreichbar. Für Notfälle der <strong>obdachlosenrechtlichen Unterbringung</strong> ist der Fachbereich Soziales und Teilhabe <strong>täglich </strong>zwischen <strong>8 und 12:30 Uhr</strong> telefonisch unter <a href="tel:07211335452" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-5452</a> zu erreichen.</p>
<h2><strong>Stadtplanung</strong></h2>
<p>Das <a href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/verwaltung-stadtpolitik/aemter-dienststellen/detailseite/39-stadtplanungsamt" title="Link zur Seite" target="_blank">Stadtplanungsamt</a> im Gebäude Rathaus West in der Kaiserallee 4 bleibt vom 24. Dezember bis einschließlich 2. Januar geschlossen.&nbsp;</p>
<h2><strong>Wochenmärkte</strong></h2>
<p>Die Wochenmärkte finden regulär statt, außer Märkte, die auf einen Feiertag fallen. Das betrifft die Märkte am <strong>25. und 26. Dezember</strong> sowie am <strong>1. und 6. Januar</strong>. Diese <strong>fallen ersatzlos aus oder werden vorverlegt</strong>.&nbsp;Die Wochenmärkte in&nbsp;<strong>Mühlburg </strong>und <strong>Neureut </strong>finden deshalb bereis am 24. Dezember&nbsp;statt.&nbsp;Weitere Informationen: <a href="https://www.karlsruhe.de/kultur-freizeit/maerkte/wochenmaerkte" title="Link zur Seite" target="_self">Karlsruher Märkte</a></p>
<h2><strong>Zoo</strong></h2>
<p>An Heiligabend und Silvester schließt der Zoologische Stadtgarten bereits um 15 Uhr die Kassen. An den anderen Tagen gelten im Park die <a href="https://zoo-karlsruhe.de/ihr-besuch/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">üblichen Öffnungszeiten</a>.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Sammelplätze für Christbäume]]></title>
        <id>e45ec975e23a3be6881bfc2c7410f3e9</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/sammelplaetze-fuer-christbaeume-1"/>
        <updated>2025-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[29. Dezember 2025 bis 9. Januar 2026: Wie in den vergangenen Jahren wird das Team Sauberes Karlsruhe (TSK) im gesamten Stadtgebiet Sammelplätze für ausgediente Christbäume einrichten und durch Hinweisschilder kenntlich machen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Wie in den vergangenen Jahren wird das Team Sauberes Karlsruhe (TSK) im gesamten Stadtgebiet Sammelplätze für ausgediente Christbäume einrichten und durch Hinweisschilder kenntlich machen. Die <strong>Christbäume</strong> können <strong>von Montag, 29. Dezember 2025, bis Freitag, 9. Januar 2026</strong>, an den nachfolgenden Plätzen kostenlos abgelagert werden.</p>
<p>Lesen Sie die <a href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/user_upload_2/Pressemeldung_Christbaumsammlung.pdf" target="_blank" title="Download: Pressemeldung_Christbaumsammlung.pdf" download="Pressemeldung_Christbaumsammlung.pdf">komplette Meldung<span> 430 KB (PDF)</span></a> des TSK.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Verlässlicher Anlaufpunkt auch rund um die Feiertage]]></title>
        <id>11fc80119395937672f3c16b4ebdf8f0</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/verlaesslicher-anlaufpunkt-auch-rund-um-die-feiertage"/>
        <updated>2025-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Die Karlsruher Startpunkt-Elterncafés des Netzwerks Frühe Hilfen bieten auch zwischen den Jahren werdenden Eltern und Familien mit Kindern bis drei Jahren Raum für Austausch und Beratung in entspannter Atmosphäre.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>In den <strong>Startpunkt-Eltern­cafés</strong> finden werdende Eltern und Fa­mi­lien mit Babys und Klein­kin­dern bis drei Jahre ein offenes Angebot des Netzwerks Frühe Hilfen der Stadt Karlsruhe. Dort haben Eltern die Möglichkeit, in entspannter Atmosphäre andere Eltern kennenzulernen, sich auszutauschen und Beratung von pädagogischen Fachkräften zu allen Themen rund um ihre Elternschaft zu erhalten. Gerade die Tage <strong>zwischen den Jahren</strong> können für Familien intensiv, manchmal auch belastend oder einsam sein. Damit es auch in dieser Zeit eine Möglichkeit zum Austausch gibt, sind <strong>folgende Startpunkt-Elterncafés geöffnet</strong>:</p><ul> 	<li>Montag, 22. Dezember:&nbsp;Mühlburg, Beiertheim/Bulach, Grötzingen, Rintheim</li> 	<li>Montag, 29. Dezember:&nbsp;Beiertheim/Bulach</li> 	<li>Dienstag, 30. Dezember:&nbsp;Nordweststadt, Durlach</li> 	<li>Freitag, 2. Januar:&nbsp;Bergwald/Hohenwettersbach</li> 	<li>Montag, 5. Januar:&nbsp;Mühlburg</li> </ul><p>Die Anschriften und Uhrzeiten der Startpunkt-Elterncafés sind <a href="https://www.karlsruhe.de/bildung-soziales/psychologische-soziale-beratung/familie-kinder#c34347" title="Link zur Seite" target="_self">auf der städtischen Webseite</a><strong>&nbsp;</strong>oder als Aushang an den Startpunkt-Elterncafés zu finden.</p>
<p>Mehr zu den vielfältigen Angeboten des Netzwerks Frühe Hilfen ist unter <a href="http://www.karlsruhe.de/netzwerk-fh" title="Link zur Seite" target="_blank">www.karlsruhe.de/netzwerk-fh</a> hinterlegt.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-15T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[OB gratuliert Rosenberg und Dr. Kramer]]></title>
        <id>21c0de161691207f9072a6fdd10d1e60</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/ob-gratuliert-rosenberg-und-dr-kramer"/>
        <updated>2025-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Karlsruherin Solange Rosenberg und Karlsruher Dr. Kurt Kramer erhalten Verdienstkreuz am Bande des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p><strong>Oberbürgermeister Dr. Frank Mentrup</strong> hat <strong>Solange Rosenberg, der&nbsp;Geschäftsführerin der&nbsp;"Gesellschaft für&nbsp;Christlich-Jüdische Zusammenarbeit"</strong>, sowie <strong>Dr. Kurt Kramer</strong> zur Auszeichnung mit dem&nbsp;Verdienstkreuz am Bande des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland gratuliert.</p>
<p>Über Solange schreibt Mentrup, dass Bundespräsident Frank-Walter Steinmeier "Ihr langjähriges von Menschlichkeit und hoher Kompetenz geprägtes politisches und ehrenamtliches Engagement für das Gemeinwohl" ausgezeichnet habe. Ihr&nbsp;Herzensanliegen sei der Dialog der Religionen, Solange sei eine "unermüdliche Brückenbauerin für das jüdische Leben als ein integraler Bestandteil der Stadtgesellschaft".</p>
<p>Im Schreiben an Dr. Kramer hebt das Stadtoberhaupt das Engagement für Glocken hervor: "Durch Ihre Verdienste und Publikationen zählen Sie weltweit zu den führenden Experten, als Glockensachverständiger sind Sie hochgeschätzt und gefragt."</p>
<p>Beiden wünscht der Karlsruher Oberbürgermeister "viel Glück und weiterhin viel Erfolg".</p>

                                    </div></div>]]></content>
        <published>2025-12-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>