<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.karlsruhe.de/aktuelles</id>
    <title>Stadt Karlsruhe - Aktuelle Meldungen</title>
    <updated>2026-02-12T13:21:13.416Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.karlsruhe.de/aktuelles"/>
    <link rel="self" href="https://maxliesegang.github.io/stadt-karlsruhe-syndication/feed.atom"/>
    <subtitle>Offizielle Nachrichten der Stadt Karlsruhe</subtitle>
    <rights>Stadt Karlsruhe 2026</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Feuerwehr hilft Eisbären im Zoo Karlsruhe]]></title>
        <id>ce22909e322e3c8756f36f9cf59d08be</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/feuerwehr-hilft-eisbaeren-im-zoo-karlsruhe"/>
        <updated>2026-02-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Bei den Eisbären im Zoo Karlsruhe ist über Nacht der Wasserstand im Tiefbecken aus bislang ungeklärter Ursache abgesunken. Die Feuerwehr rückte an und konnte helfen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/9/a/csm_blick_ins_eisbaergehege_mit_feuerwehr-1770889935_c702e08b4f.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/9/a/csm_blick_ins_eisbaergehege_mit_feuerwehr-1770889935_07eccce673.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/9/a/csm_blick_ins_eisbaergehege_mit_feuerwehr-1770889935_194a22f67a.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Blick ins Eisbärgehege mit Feuerwehr" title="Blick ins Eisbärgehege mit Feuerwehr" data-src="/fileadmin/_processed_/9/a/csm_blick_ins_eisbaergehege_mit_feuerwehr-1770889935_32a3028a25.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/9/a/csm_blick_ins_eisbaergehege_mit_feuerwehr-1770889935_32a3028a25.jpeg">
</picture>

        <p><span>Über Schläuche leiten Einsatzkäfte der Feuerwehr Wasser in das Tiefbecken des Eisbärengeheges. Die Tiere konnten nach etwa einer halben Stunde aus eigener Kraft durch den gestiegenen Wasserpegel wieder an Land gehen. </span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Zoologischer Stadtgarten, Timo Deible</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Bei den Eisbären im Zoo Karlsruhe ist über Nacht der Wasserstand im Tiefbecken aus bislang ungeklärter Ursache abgesunken. Der Wasserstand war glücklicherweise so tief, dass Nuka und MiKa stehen konnten. Die zu Hilfe gerufene Feuerwehr konnte mit insgesamt sieben Schläuchen den Wasserstand innerhalb einer halben Stunde so anheben, dass die Tiere selbstständig den Wasserbereich verlassen konnten.</p>
<p>Wenige Minuten, nachdem die Tiere aus dem Becken gekommen waren, standen sie bereits wieder am Rand des Wasserbeckens und beobachteten das restliche Befüllen. Die Eisbären können die gesamte Anlage wieder nutzen. Derzeit ist noch nicht bekannt, weshalb der Wasserstand in der Nacht abgefallen ist. Die Wassertechnik wird jetzt überprüft, aktuell ist kein Wasserverlust mehr bemerkbar.</p>
<p>„Wir bedanken uns ganz herzlich bei allen Einsatzkräften der Feuerwehr, die sehr schnell vor Ort waren und uns und vor allem den Eisbären professionell und unkompliziert geholfen haben“, sagt der stellvertretende Zoodirektor Steffen Karcher, der als Chef vom Dienst dabei war. Die Feuerwehr Karlsruhe war mit insgesamt 31 Kräften und sieben Fahrzeugen im Einsatz. Beteiligt waren die Berufsfeuerwehr Karlsruhe sowie die Freiwillige Feuerwehr Karlsruhe mit den Abteilungen Neureut und Knielingen.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mit innovativen Ideen die Zukunft gestalten]]></title>
        <id>f034ee31f2a1a95f3c8b98293d4fbdd2</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/default-bbfb7738fdd0f8a2fe28f0defa951e76"/>
        <updated>2026-02-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Der Wettbewerb "5x500" der Wirtschaftsstiftung Südwest zeigte in diesem Jahr erneut, wie vielseitig die Ideen von Schülerinnen und Schülern sein können, wenn es um die Förderung von technischen und wirtschaftlichen Themen geht.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div id="main">
    <!-- SKIP NAVIGATION -->
    <!--TYPO3SEARCH_end-->
    <nav aria-label="Sprunglink"> <a href="#footer" title="Footer der Seite anspringen">Footer der Seite anspringen</a> </nav>
    <!--TYPO3SEARCH_begin-->
    
    


        
                <div id="c25115">
                <div itemscope="itemscope" itemtype="http://schema.org/Article">
                        <!-- date -->
                        <div>

                                <p><time itemprop="datePublished" datetime="2026-02-12">
                                        vor 4 Stunden
                                    </time>
                                </p>

                                

                                
                                
                                
                                    <h2>
                                        Schulwettbewerb 5x500 prämiert Schülerprojekte für MINT und Wirtschaft
                                    </h2>
                                
                            </div>

                        <div>
                                
                                
                                        <div>
                                            
                                                
                                                    
                                                        


<picture>
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/3/f/csm_5x500_wirtschaftsstiftung_suedwest_gruppenfoto-1770893708_1988b2c5b1.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/3/f/csm_5x500_wirtschaftsstiftung_suedwest_gruppenfoto-1770893708_964c297aff.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/3/f/csm_5x500_wirtschaftsstiftung_suedwest_gruppenfoto-1770893708_8745866484.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Gruppenfotos bei der Preisverleihung durch die Wirtschaftsstiftung Südwest, Karlsruhe zum Wettbewerb 5 x 500 Euro" title="5x500 Wirtschaftsstiftung Südwest Gruppenfoto" data-src="/fileadmin/_processed_/3/f/csm_5x500_wirtschaftsstiftung_suedwest_gruppenfoto-1770893708_8745866484.jpeg" width="100%" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/3/f/csm_5x500_wirtschaftsstiftung_suedwest_gruppenfoto-1770893708_8745866484.jpeg">
</picture>

        <p><span>Freude über Preise bei fünf der prämierten Schulen: Schüler und Lehrer des Albert-Schweitzer-Gymnasiums Gernsbach, der Joß-Fritz-Schule Bruchsal-Untergrombach, der Carl-Engler-Schule Karlsruhe, des Goethe-Gymnasiums Karlsruhe und der Carl-Netter-Realschule Bühl mit Sparkassen-Vorstandsmitglied Marc Sesemann (l.) und Andrea Scholz, Vorstandsvorsitzende der Wirtschaftsstiftung Südwest (2.v.l.).</span>
    

        
            <span>© Stadt Karlsruhe, Boris Burghardt</span>
        
    

                                                    
                                                    
                                                    
                                                
                                            
                                        </p></div>
                                    

                                
                                
                                    <div itemprop="articleBody">
                                        <p>Der Wettbewerb "5x500" der Wirtschaftsstiftung Südwest zeigte in diesem Jahr erneut, wie vielseitig die Ideen von Schülerinnen und Schülern sein können, wenn es um die Förderung von technischen und wirtschaftlichen Themen oder die Berufsorientierung geht. In der Sparkasse Karlsruhe am Europaplatz stellten Ende Januar die Projekte ihre Ergebnisse vor, welche die Jury überzeugen konnten. Sie decken ein breites Spektrum ab – von digitalen Bildungsinitiativen über kreative Umweltprojekte bis hin zu innovativen Konzepten im Bereich der politischen Bildung.</p>
<p>„Warum machen wir das?“, fragte Andrea Scholz, die Vorsitzende der Wirtschaftsstiftung Südwest, in ihrer Begrüßung und gab die Antwort gleich selbst: „Weil wir es wichtig finden, dass Schülerinnen und Schüler schon frühzeitig auf eine so schwierige Entscheidung wie die Berufswahl gut vorbereitet werden. Und weil wir sie darin unterstützen wollen, ihre Zukunft selbstbewusst zu gestalten.“</p>
                                    </div>
                                

                                
                                
                                    
                                        <div>
                                            

        
    <div id="c197921">
                    
                    <p>Die <a href="https://www.wirtschaftsstiftung.de/" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Wirtschaftsstiftung Südwest</a> wurde im Dezember 2000 von der Stadt Karlsruhe, der Sparkasse Karlsruhe und der Volksbank pur eG&nbsp;als gemeinnützige Stiftung gegründet. Sie ist auf dem Gebiet der Volks- und Berufsbildung und bei der Vermittlung von Wissen für junge Menschen zur Berufswahl tätig.</p>
                </div>

    






<div id="c197922">
        
        <p>Der Wettbewerb verfolgt das Ziel, das Interesse an wirtschaftlichen und naturwissenschaftlich-technischen Berufen zu fördern. Und so standen auch in diesem Jahr wieder vor allem jene Ideen im Mittelpunkt, die den Schülerinnen und Schülern nicht nur Wissen vermitteln, sondern sie aktiv in die Gestaltung ihrer beruflichen Zukunft stark machen sollen.</p>
<h4 data-end="1292" data-start="798">Sonderpreis für das Albert-Schweitzer-Gymnasium Gernsbach</h4>
<p>Mit 27 Bewerbungen war die Auswahl der sechs "Besten" keine leichte Aufgabe. Überzeugen konnte das Projekt des <strong>Albert-Schweitzer-Gymnasiums</strong>&nbsp;in Gernsbach, das mit dem Sonderpreis für „Demokratisches Engagement“ ausgezeichnet wurde. Ihr Projekt „Schule als Staat“ ist ein gelungenes Beispiel dafür, wie Schülerinnen und Schüler spielerisch politische und gesellschaftliche Verantwortung übernehmen können. „Wir verwandeln die Schule für drei Tage in einen fiktiven Staat, in dem wir alle politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Aufgaben selbst übernehmen“, erklärt ein Schüler der Gruppe – mit einer eigenen Nationalhymne, Flagge und Währung, Unternehmen und Institutionen.</p>
<p>„Mit dem Preisgeld können wir sehr viel anfangen“, dankten die Projektverantwortlichen der Wirtschaftsstiftung und kündigten an, die Ergebnisse des Projekts auf ihrer Webseite zu präsentieren.</p>
<h4 data-end="3022" data-start="2617">Roboter in der Grundschule</h4>
<p>Ein weiteres bemerkenswertes Projekt kam von der <strong>Joß-Fritz-Schule</strong> in Bruchsal, die mit ihrem Projekt „Digitale Bildung mit Zukunft - Robotik und Programmieren von Anfang an“ überzeugte. Programmierung und Robotik schon in der Grundschule zu vermitteln, das geht – und zwar kindgerecht, wie die verantwortlichen Lehrer Daniela Stricker und Leandro Knobloch mit einem kreativen Kurzfilm zeigen. Dabei setzt die Schule auf die visuelle Programmiersprache Scratch, mit der die Kinder eigene Geschichten, Spiele und Animationen entwickeln können. So können&nbsp;bereits Kinder der Klassen 1 bis 4 erste Schritte im Programmieren machen. In den höheren Klassen arbeiten sie dann mit komplexeren Systemen. „Wenn wir wollen, dass Kinder die digitale Zukunft gestalten, müssen wir ihnen die Werkzeuge an die Hand geben“, betont Stricker.</p>
<h4 data-end="4607" data-start="4162">Klimabewusstsein für die Kleinsten</h4>
<p>Ein weiteres Projekt, das sich intensiv mit einem aktuellen Thema auseinandersetzte, war der Seminarkurs „Mensch, Klima, Technik“ der <strong>Carl-Engler-Schule</strong>. Die Schülerinnen und Schüler dieser Gruppe haben ein digitales Kindersachbuch entwickelt, das den Klimawandel kindgerecht erklärt. „Unser Ziel war es, die Ursachen des menschengemachten Klimawandels verständlich und altersgerecht zu vermitteln“, erläuterte ein Schüler der Projektgruppe.</p>
<p>Die Gruppe hat auch konkrete Schritte unternommen, um ihr Wissen weiterzugeben: In Zusammenarbeit mit der Karlsruher Energie- und Klimaschutzagentur (KEK) werden sie ab 2026 Workshops für Schülerinnen und Schüler der fünften und sechsten Klassen durchführen. Man wolle direkt die betroffenen Generationen ansprechen, so die Schüler. Die Gruppe hat bereits Erfahrungen in einem Knielinger Kinderhort gesammelt, wie lange sich Kinder auf ein solch komplexes Thema konzentrieren und welche Aspekte sie besonders interessieren. Zum Projekt gehörte auch eine Führung im Zoo unter dem Fokus, welche Tiere durch den Klimawandel bedroht sind und ein Stand auf dem Artenschutztag</p>
<p>Das Projekt wurde von der Jury als besonders herausragend bewertet, da es nicht nur Wissen vermittelt, sondern auch den praktischen Umgang mit einem so drängenden Thema wie dem Klimawandel fördert. Das Preisgeld wird in Materialien investiert, um das Projekt weiter auszubauen und noch mehr Kinder für das Thema zu sensibilisieren.</p>
<h4 data-end="5534" data-start="5203">Ein Schulgarten als Gemeinschaftsprojekt</h4>
<p>Das <strong>Goethe-Gymnasium</strong> hat sich mit seinem Projekt „Schulgarten-Umbau“ ebenfalls einen Preis verdient. Das Projekt zielt darauf ab, eine vernachlässigte Grünfläche der Schule in einen nachhaltigen Schulgarten zu verwandeln. "Schon immer habe ich mich über die mit Dornen zugewachsene 'verschenkte' Grünfläche geärgert", erklärte Lorenz Schenk, ein Teilnehmer des Projekts. Anstatt sich weiter im Stillen daran zu stören, brachte er die Idee, diese Fläche nutzbar zu machen, in seinen Seminarkurs ein und fand schnell begeisterte Mitstreiter. Neben einem Schulgarten soll auch ein Ort entstehen, wo man sich zurückziehen und die Natur genießen kann.</p>
    </div>





        
    <div id="c197924">
                
                    
                        <div>
                            
                            
                                    <a title="Verwilderte Fläche Goethe-Gymnasium" data-fancybox="images197924" rel="gallery197924" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/7/2/verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_219561_2cd4f725a6.jpeg" data-caption="Die verwilderte Grünfläche am Goethe-Gymnasium soll umgestaltet werden. © Lorenz Schenk">
                                        





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/2/csm_verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_818afb98e2.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/2/csm_verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_818afb98e2.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/2/csm_verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_867b1eb8a1.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/2/csm_verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_c8a13b0c96.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/2/csm_verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_a194369822.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Die verwilderte Grünfläche am Goethe-Gymnasium soll umgestaltet werden." title="Verwilderte Fläche Goethe-Gymnasium" data-src="/fileadmin/_processed_/7/2/csm_verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_a194369822.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/7/2/csm_verwilderte_flaeche_goethe-gymnasium-1770893466_a194369822.jpeg">
</picture>

                                    </a>
                                    
                                        <p><span>Die verwilderte Grünfläche am Goethe-Gymnasium soll umgestaltet werden. © Lorenz Schenk</span>
                                        </p>
                                    
                                
                        </div>
                    
                        <div>
                            
                            
                                    <a title="Visualisierung Grünfläche Goethe-Gymnasium" data-fancybox="images197924" rel="gallery197924" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/6/4/visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_219562_bbfc29ce18.jpeg" data-caption="Eine Visualisierung zeigt die Pläne der Projektgruppe mit Hochbeeten und Palettenmöbeln. © Lorenz Schenk">
                                        





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/4/csm_visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_445efcfe76.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/4/csm_visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_445efcfe76.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/4/csm_visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_d89f54cfba.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/4/csm_visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_5327b784d7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/4/csm_visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_440bee4ca7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Eine Visualisierung zeigt die Pläne der Projektgruppe mit Hochbeeten und Palettenmöbeln." title="Visualisierung Grünfläche Goethe-Gymnasium" data-src="/fileadmin/_processed_/6/4/csm_visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_440bee4ca7.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/6/4/csm_visualisierung_gruenflaeche_goethe-gymnasium-1770893485_440bee4ca7.jpeg">
</picture>

                                    </a>
                                    
                                        <p><span>Eine Visualisierung zeigt die Pläne der Projektgruppe mit Hochbeeten und Palettenmöbeln. © Lorenz Schenk</span>
                                        </p>
                                    
                                
                        </div>
                    
                
            </div>

    












<div id="c197923">
        
        <p>Zusätzlich fördert der Umbau das Umweltbewusstsein und das Gemeinschaftsgefühl. Alle Klassenstufen werden in die anstehenden Arbeiten einbezogen, darunter beim Abräumen der Fläche und dem Bau von Hochbeeten und Palettenmöbeln. „Es war uns wichtig, dass wir unseren Mitschülern das Gefühl mitgeben, dass wir alle etwas für unser lokales sowie globales Klima tun können“, betonte die Projektgruppe.</p>
<h4 data-end="6030" data-start="5606">Upcycling und Mini-Unternehmertum</h4>
<p>Die <strong>Astrid-Lindgren-Schule</strong>&nbsp;in Forst erhielt Unterstützung für das Projekt „APaKu – Astrids Pausenkunst“, in dem 16 Schüler der Klassen 2 bis 4 gemeinsam eine Schülerfirma gründeten, um sogenannte Flowersticks zu produzieren und zu verkaufen. Diese Jonglage- und Geschicklichkeitsspielzeuge werden aus Upcycling-Materialien hergestellt, was das Projekt besonders nachhaltig macht.&nbsp;Das Projekt fördert nicht nur das handwerkliche Geschick, sondern auch die unternehmerische Denkweise der jungen Schüler. Das Preisgeld soll in einen Plotter investiert werden, um die Produktion zu verbessern und das Projekt weiter auszubauen.</p>
<h4 data-end="7190" data-start="6685">Lernraum der Zukunft</h4>
<p>Das letzte Projekt, das an diesem Tag vorgestellt wurde, kam von der <strong>Carl-Netter-Realschule</strong> in Bühl. Der „MakerSpace Future Lab“ ist ein kreativer Lernraum, der allen Schülerinnen und Schülern der 7. bis 10. Klasse zur Verfügung steht. Hier können die Jugendlichen mit 3D-Druckern, Lasercuttern, Stickmaschinen und VR-Brillen arbeiten und so ihre kreativen und technischen Fähigkeiten ausbauen. „Die Schüler sind Ansprechpartner, übernehmen Verantwortung und Support“, erklärt Schulleiter Steffen Faller.&nbsp;Zusätzlich soll der MakerSpace als Reparaturwerkstatt für Kleingeräte und Displays genutzt werden, wobei das Projekt besonders in der Nachbarschaft der Schule aktiv werden möchte. „Wir möchten auch älteren Menschen aus der Umgebung bei technischen Problemen helfen und so einen weiteren sozialen Mehrwert schaffen“, stellt Faller eine Erweiterung des Projekts um "NachbarschaftsPaten" in Aussicht. Das Preisgeld wird für spezielles Werkzeug und die Erweiterung des MakerSpaces verwendet.</p>
    </div>





        
    <div id="c197925">
        
            <h3>Prämierte Projekte im Schuljahr 2025/2026</h3>
        
        <div>
                
                    
                        <div>
                            
                            
                                    <a title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-fancybox="images197925" rel="gallery197925" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/b/8/praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_219564_14f39cbdcb.jpeg" data-caption="Für das Projekt &quot;Schule als Staat&quot; erhielt das Albert-Schweitzer-Gymnasium Gernsbach den Sonderpreis. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt">
                                        





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/8/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_a7d58ff009.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/8/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_a7d58ff009.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/8/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_75c087fb03.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/8/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_3854ebebbf.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/b/8/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_cff2c271ae.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-src="/fileadmin/_processed_/b/8/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_cff2c271ae.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/b/8/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894125_cff2c271ae.jpeg">
</picture>

                                    </a>
                                    
                                        <p><span>Für das Projekt "Schule als Staat" erhielt das Albert-Schweitzer-Gymnasium Gernsbach den Sonderpreis. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt</span>
                                        </p>
                                    
                                
                        </div>
                    
                        <div>
                            
                            
                                    <a title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-fancybox="images197925" rel="gallery197925" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/7/c/praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_219565_9cf83f5820.jpeg" data-caption="Die Carl-Netter-Realschule hat einen MakerSpace eingerichtet. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt">
                                        





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/c/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_005afe4ebf.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/c/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_005afe4ebf.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/c/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_411f3a1b0e.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/c/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_cac943bfba.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/7/c/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_6507dc1709.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-src="/fileadmin/_processed_/7/c/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_6507dc1709.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/7/c/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894187_6507dc1709.jpeg">
</picture>

                                    </a>
                                    
                                        <p><span>Die Carl-Netter-Realschule hat einen MakerSpace eingerichtet. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt</span>
                                        </p>
                                    
                                
                        </div>
                    
                        <div>
                            
                            
                                    <a title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-fancybox="images197925" rel="gallery197925" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/e/d/praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_219566_c7d7703533.jpeg" data-caption="An der Joß-Fritz-Schule in Bruchsal lernen schon die Kleinsten Programmieren. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt">
                                        





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/d/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_ec836c7fa0.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/d/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_ec836c7fa0.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/d/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_d6b507ad81.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/d/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_61a9ad4b0b.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/e/d/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_ea9f91f3da.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-src="/fileadmin/_processed_/e/d/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_ea9f91f3da.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/e/d/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894296_ea9f91f3da.jpeg">
</picture>

                                    </a>
                                    
                                        <p><span>An der Joß-Fritz-Schule in Bruchsal lernen schon die Kleinsten Programmieren. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt</span>
                                        </p>
                                    
                                
                        </div>
                    
                        <div>
                            
                            
                                    <a title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-fancybox="images197925" rel="gallery197925" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/d/1/praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_219567_e9a6afea82.jpeg" data-caption="Der Seminarkurs des Goethe-Gymnasiums Karlsruhe plant den Umbau einer verwilderten Grünfläche zum Schulgarten. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt">
                                        





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_5e642247e7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_5e642247e7.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_c3fe953269.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_307fb48f35.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_2a1cf4ce63.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-src="/fileadmin/_processed_/d/1/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_2a1cf4ce63.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/d/1/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894344_2a1cf4ce63.jpeg">
</picture>

                                    </a>
                                    
                                        <p><span>Der Seminarkurs des Goethe-Gymnasiums Karlsruhe plant den Umbau einer verwilderten Grünfläche zum Schulgarten. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt</span>
                                        </p>
                                    
                                
                        </div>
                    
                        <div>
                            
                            
                                    <a title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-fancybox="images197925" rel="gallery197925" href="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/6/f/praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_219568_b09fdc9ab9.jpeg" data-caption="Engagement des Seminarkurses der Carl-Engler-Schule für die Klimabildung überzeugt die Jury. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt">
                                        





<picture>
    <source media="(min-width: 1920px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/f/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_7181165187.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 1440px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/f/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_7181165187.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 992px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/f/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_111c3298aa.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 768px)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/f/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_4df0381c04.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <source media="(min-width: 0)" data-srcset="/fileadmin/_processed_/6/f/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_a5029a08c0.jpeg" srcset="data:image/gif;base64,R0lGODlhAQABAAAAACH5BAEKAAEALAAAAAABAAEAAAICTAEAOw==">
    <img alt="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" title="Prämierte Schulen 5x500-Schulwettbewerb 2025/2026" data-src="/fileadmin/_processed_/6/f/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_a5029a08c0.jpeg" src="https://www.karlsruhe.de/fileadmin/_processed_/6/f/csm_praemierte_schulen_5x500-schulwettbewerb_2025-2026-1770894391_a5029a08c0.jpeg">
</picture>

                                    </a>
                                    
                                        <p><span>Engagement des Seminarkurses der Carl-Engler-Schule für die Klimabildung überzeugt die Jury. © Stadt Karlsruhe, Presse- und Informationsamt, Boris Burghardt</span>
                                        </p>
                                    
                                
                        </div>
                    
                
            </div>
    </div>

    











                                        </div>
                                    
                                

                                
                                    
                                    
                                        
    


                                    
                                
                            </div>
                    </div>
                

                
                

                
                    <div>
                        <p>
                            
                                    <h2>
                                        Mehr zum Thema</h2>
                            
                        </p>
                    </div>

                    
                            <div>
                                        
                                            
                                            
                                                <div>
                                                            <a title="Wirtschaftsstiftung Südwest: Sechs Schulprojekte geehrt" href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/wirtschaftsstiftung-suedwest-sechs-schulprojekte-geehrt">
                                                                <h4>
                                                                    Wirtschaftsstiftung Südwest: Sechs Schulprojekte geehrt
                                                                </h4>
                                                            </a>
                                                            <p>Sechs Schulen der TechnologieRegion Karlsruhe gewannen beim Schulwettbewerb 2022 der Wirtschaftsstiftung Südwest. Von Stadt, Sparkasse und Volksbank getragen, fördert diese Berufsorientierung gegen den Fachkräftemangel. </p>
                                                        </div>
                                            
                                        
                                            
                                            
                                                
                                            
                                        
                                            
                                            
                                                <div>
                                                            <a title="Weinbau, Roboter und Hochbeete" href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/weinbau-roboter-und-hochbeete">
                                                                <h4>
                                                                    Weinbau, Roboter und Hochbeete
                                                                </h4>
                                                            </a>
                                                            <p>Die Wirtschaftsstiftung Südwest hat im Rahmen ihres Schülerwettbewerbs „5x500 Euro“ Schulen in der TechnologieRegion Karlsruhe für Projekte zu wirtschaftlichen oder naturwissenschaftlichen-technischen Fragestellungen prämiert.</p>
                                                        </div>
                                            
                                        
                                    </div>
                        
                

            </div>
            
    



</div></div>]]></content>
        <published>2026-02-12T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Andrang im Exotenhaus]]></title>
        <id>202050604ff4d7781457aa9d226facd8</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/andrang-im-exotenhaus"/>
        <updated>2026-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Beim Kennenlerntag des Ausbildungsmanagement informieren sich Geflüchtete über Ausbildungsberufe der Stadt Karlsruhe.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Sie kamen in Scharen von der Straßenbahnhaltestelle Augartenstraße, die Interessenten für eine Ausbildung bei der Stadt. Das Team Ausbildung hatte zum "Kennenlerntag für Geflüchtete" in das Exotenhaus des Zoos eingeladen.&nbsp;</p>
<p>Aus dem Andrang im vergangenen Jahr hatten die Organisatoren ihre Lehre gezogen und den Besuch der Schülerinnen, Schüler und anderen Interessenten zeitlich auseinandergezogen. So war der Vortragssaal zwar gut gefüllt, aber kein Gast musste stehen. Unter die internationalen Besucher hatten sich unter anderem Stadträtin Dr. Iris Sardarabady (Grüne), Stadtrat Fabian Gaukel (Volt) und die Leiterin des Personal- und Organisationsamtes, Christina Lindner, gemischt.</p>
<p>"Ich bin hier nicht alleine, sondern mein ganzes Team hilft mit", begrüßte Alexander Immisch die Interessentinnen und Interessenten samt Begleitung. Immisch erinnerte an den Gemeinderatsbeschluss im Jahr 2018 zur "Perspektive Ausbildung", auf die der Aktionstag zurückgeht.</p>
<h4>Yonatan Kahsay ist jetzt Straßenbauer</h4>
<p>Dabei kam er auf ein gutes Beispiel in Person von Yonatan Kahsay zu sprechen. Kahsay war bei der Erstauflage 2019 zugegen und begann anschließend eine Ausbildung als Straßenbauer beim Tiefbauamt.&nbsp;Mittlerweile hat er seine Ausbildung abgeschlossen und war beim Kennenlerntag anwesend, um Werbung für seinen Beruf zu machen. Eifrig verabredeten sich die Interessierten nach der kurzen Einführung zu Speeddatings und füllten die Bewerbungsbögen für ein Praktikum aus.</p>
<p>So wie der Ukrainer Vadym Marchenko, der seit zwei Jahren in Deutschland lebt. "Mich hat das Jobcenter in einer Mail von diesem Kennenlerntag informiert. Ich interessiere mich für die Themen Verwaltung und Recht", so Marchenko. In diesem Jahr präsentierten sich unter anderem der Zoo mit dem Beruf Tierpflegende, das Tiefbauamt für seine Straßenbauenden, ebenso für Feinwerkmechanik sowie Elektronik, wie auch das Forstamt für die Forstwirte und das Gartenbauamt für seine Gärtnerausbildungen.</p>
<p>Lesen Sie <a href="https://bnn.de/epaper-stadtzeitung" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">die aktuelle Ausgabe der StadtZeitung</a> digital.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[In Karlsruhe angekommen]]></title>
        <id>101817e18bf12234f5259223319d7bbf</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/in-karlsruhe-angekommen"/>
        <updated>2026-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Über 350 Personen feiern ihre Einbürgerung im Bürgersaal des Karlsruher Rathauses.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Für Yvette Melchien, Leiterin des städtischen Dezernats 3 und damit Sozial- und Sportbürgermeisterin, war es eine Premiere: Bei der Einbürgerungsfeier im Bürgersaal fand sie für ihre Gäste ausdrucksstarke Worte: „Heute werden aus Zugewanderten Mitbürgerinnen und Mitbürger. Sie haben sich bewusst entschieden, Teil dieses Landes zu werden.“ Das sei nicht nur ein formaler Akt, sondern eine persönliche Entscheidung, die als Zeichen von Mut, Vertrauen und Hoffnung stehe. Rund 350 Gäste hatten den Weg in das Rathaus in den großen Saal gefunden, der komplett gefüllt war.</p>
<p>Stellvertretend für die Neubügerinnen und Neubürger hielt Rama Laktineh eine Rede. Darin schilderte die Hautärztin eindrücklich ihren Abschied von Syrien: „Es ist nicht leicht, die Familie, die Arbeit und die eigene Gesellschaft zu verlassen, um in einem fremden Land mit einer neuen Sprache ganz von vorne anzufangen.“ In Deutschland angekommen, waren Sprachkenntnisse und die Anerkennung ihres Abschlusses die beherrschenden Themen. Mit Unterstützung einer Heidelberger Familie nahm sie auch diese Hürden, musste aber noch mal an die Universität, bis sie schließlich nach ihrer Facharztprüfung in Karlsruhe eine Stelle fand. Die Einbürgerung dauerte, so Laktineh, 29 Monate.</p>
<h4>"Jetzt kann ich endlich meine Zukunft planen"</h4>
<p>„Jetzt, mit der deutschen Staatsangehörigkeit, kann ich endlich meine Zukunft planen – ruhig und sicher, ohne Angst, dass mein Aufenthalt eines Tages endet“, so die Syrerin. „Trotz aller Schwierigkeiten und Hürden, die ich hier in Deutschland erlebt habe, fühle ich mich hier wirklich zufrieden, sicher und glücklich.“</p>
<p>Vom 1. April bis 31. Oktober 2025 erhielten in Karlsruhe 598 Personen die deutsche Staatsbürgerschaft aus 96 Nationen, darunter 249 Frauen, 273 Männer und 76 Minderjährige - darunter Syrerinnen, Russen, Türkinnen und Ukrainer.</p>
<p>Zur Feierstunde zeigte das erste Orchester des Helmholtz-Gymnasiums unter Leitung von Doris Dotzauer sein Können. Das Ensemble kredenzte seinem Publikum internationale Ohrenschmeichler von Antonín Dvořák, Karl Jenkins und Dmitri Shostakovich. Mit einem Text von August Heinrich Hoffmann von Fallersleben und der Musik von Joseph Haydn kam schließlich die deutsche Nationalhymne zum Klingen unter gesanglicher Mithilfe der neuen Karlsruher Mitbürgerinnen und Mitbürger. Beim anschließenden Stehempfang vor dem Bürgersaal waren sicherlich weitere Schicksale wie die von Laktineh Inhalt der Gespräche.</p>
<p>Lesen Sie <a href="https://bnn.de/epaper-stadtzeitung" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">die aktuelle Ausgabe der StadtZeitung</a> digital.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Leseparty "Mama geht lesen": Eine Stunde Auszeit für Mütter – mit Kinderbetreuung]]></title>
        <id>eb33a228db7a43afa43496c486d16d32</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/leseparty-mama-geht-lesen-eine-stunde-auszeit-fuer-muetter-mit-kinderbetreuung"/>
        <updated>2026-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Im Lesecafé im Erdgeschoss können sich die Teilnehmenden mit einer Tasse Tee zurücklehnen und in aller Ruhe in ihre Lektüre eintauchen. Für die Kinderbetreuung ist eine Anmeldung erforderlich.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Stadtbibliothek Karlsruhe lädt am <strong>Donnerstag, 26. Februar 2026</strong> von <strong>16 bis 17 Uhr</strong> zur neuen Leseparty <strong>„Mama geht lesen“</strong> in die Stadtbibliothek im Neuen Ständehaus ein. Das Format richtet sich an Mütter – und alle, die sich eine ruhige Stunde mit ihrem Lieblingsbuch wünschen.</p>
<p>Angelehnt an das bekannte Motto „Mama geht tanzen“ bietet „Mama geht lesen“ einen entspannten Rahmen, um endlich einmal ungestört weiterzulesen: ob romantischer Roman, spannender Thriller oder inspirierendes Sachbuch. Im Lesecafé im Erdgeschoss können sich die Teilnehmenden mit einer Tasse Tee zurücklehnen und in aller Ruhe in ihre Lektüre eintauchen.</p>
<p>Damit die Erwachsenen wirklich abschalten können, wird parallel eine <strong>Kinderbetreuung für Kinder von drei bis acht Jahren</strong> angeboten. Diese ist <strong>kostenfrei</strong>, erfordert jedoch eine <strong>vorherige Anmeldung</strong> unter: <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1vmvek5jkrukszsczfkyvbRblckli5bricjilyv5uv" data-mailto-vector="-9">event.stadtbibliothek(at)kultur.karlsruhe.de</a></p>
<p>Die Teilnahme an der Leseparty selbst ist <strong>kostenfrei und ohne Anmeldung</strong> möglich.</p>






                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Elternabende zu Dynamiken in Patchwork-Familien]]></title>
        <id>555ee70c9e32b4ee8af75ae703cd9be3</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/elternabende-zu-dynamiken-in-patchwork-familien"/>
        <updated>2026-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Drei miteinander verwobene Elternabende geben am 25. Februar sowie am 11. und 18. März jeweils von 17:30 bis 19:30 Uhr Impulse zum guten Zusammenleben in einer Patchwork-Familie.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Eine Patchwork-Familie ist eine weit verbreitete Familienform und sie enthält viele Chancen. Die Herausforderungen liegen in der Gestaltung des Zusammenlebens, sodass die oft sehr unterschiedlichen Bedürfnisse aller Familienmitglieder Berücksichtigung finden. Neue Rollen, Erziehung zwischen zwei Haushalten, Loyalitätskonflikte, Kommunikation zwischen leiblichen und sozialen Eltern sind wichtige Themen.</p>
<p>Drei miteinander verwobene Elternabende wollen am <strong>25. Februar </strong>sowie am <strong>11. und 18. März</strong> jeweils von <strong>17:30 bis 19:30 Uhr</strong> dazu Impulse geben. Veranstaltungsort ist die <strong>Psychologische Beratungsstellen Ost und West</strong> für Eltern, Kinder und Jugendliche (Otto-Sachs-Straße 6; Saal im Erdgeschoss).</p>
<p>Die Abende werden von erfahrenen Fachleuten, der&nbsp;Diplom-Psychologin&nbsp;Christine Binder-Häfele&nbsp;und dem Diplom- Sozialarbeiter&nbsp;Martin Hilfrich-Krug&nbsp;begleitet und bieten Raum für Fragen und einen offenen Austausch. Eltern erhalten praxisorientierte Unterstützung, um die besonderen Dynamiken von Patchworkfamilien zu verstehen und zu gestalten.</p><ul> 	<li><strong>Mittwoch, 25. Februar</strong>: „Wer gehört dazu?“ (Rollen und Erwartungen)</li> 	<li><strong>Mittwoch, 11. März</strong>:&nbsp; „Zusammenwachsen“ (Ressourcen, Familienalltag gestalten)</li> 	<li><strong>Mittwoch, 18. März</strong>: „Faires Streiten lernen“ (Kommunikation stärken und Unterschiede begrüßen)</li> </ul><p>Die Teilnahme ist kostenfrei.&nbsp;Eine telefonische Anmeldung ist erwünscht unter <a href="tel:07211335360" title="Telefonnummer anrufen">0721 133-5360</a>.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Obstbaumschnittkurs mit der Streuobstinitiative]]></title>
        <id>4400469973d2a92f9d770a3df29a5c16</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/obstbaumschnittkurs-mit-der-streuobstinitiative"/>
        <updated>2026-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Am 28. Februar zeigen Karlsruher Experten, wie Gärtnerinnen und Gärtner am besten Obstbäume beschneiden.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Unsere landschaftsprägenden Streuobstwiesen sind die traditionelle Form des Obstanbaus und gehören zu den artenreichsten Lebensräumen in Mitteleuropa. Allerdings steht es um viele Streuobstwiesen nicht besonders gut, denn ihre Bewirtschaftung ist mühselig und kaum noch rentabel.</p>
<p>Daher sind viele Bestände oft vernachlässigt und verschwinden nach und nach aus der Landschaft. Der Klimawandel und Schädlinge wie die Laubholz-Mistel setzen den Obstbäumen zusätzlich stark zu. Gegen den Pflegerückstand kann man aber was tun: Schneiden, nachpflanzen und das Obst verwerten.</p>
<h4>Obstbaumbestände pflegen</h4>
<p>Zur Förderung des Erhalts unserer Streuobstwiesen und des immateriellen Kulturerbes Streuobstanbau bietet die Streuobstinitiative im Stadt- und Landkreis Karlsruhe, das Netzwerk NATUR Bergdörfer zusammen mit der Fachberatung für Landwirtschaft, (Streu-) Obst- und Gartenbau des Liegenschaftsamts Karlsruhe am <strong>Samstag, 28. Februar 2026, ab 13 Uhr</strong> einen <strong>halbtägigen Schnittkurs in Grünwettersbach</strong> an. Im Mittelpunkt steht dabei die Pflege des typischen Obsthochstamms der heimischen Streuobstwiesen.</p>
<p>Alle interessierten Bürgerinnen und Bürger sind herzlich zur Teilnahme eingeladen. Diese ist kostenfrei. Eine Anmeldung zum Schnittkurs ist nicht erforderlich. Leitern sollen bitte nicht mitgebracht werden. Eigenes Schnittwerkzeug kann hingegen gerne mitgeführt werden. Der Kurs wird unter freiem Himmel auf der Streuobstwiese stattfinden.</p>
<p>Die Teilnehmenden werden darum gebeten, wetterfeste Kleidung und festes Schuhwerk zu tragen. Für Verpflegung ist selbst zu sorgen. Zu beachten ist zudem, dass es am Veranstaltungsort keine sanitären Einrichtungen gibt. Zu Beginn des Kurses findet eine Sicherheitsunterweisung statt. Diese ist für alle Teilnehmenden verpflichtend.</p>
<h4>Treffpunkt und Rückfragen</h4>
<p><strong>Treffpunkt</strong> ist am <strong><a href="https://maps.app.goo.gl/dgpBV4LiwHkRszuy5" title="Link zur Seite" target="_blank" rel="noreferrer">Nordende der städtischen Streuobstwiese</a> an der A8 hinter den ASC-Tennisplätzen in Grünwettersbach</strong>.</p>
<p>Für Rückfragen können Sie sich gerne an <a href="#" title="E-Mail senden" data-mailto-token="drzckf1zewfRjkivlfsjkzezkzrkzmv5uv" data-mailto-vector="-9">info(at)streuobstinitiative.de</a> wenden.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-11T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Fastnachtsumzüge in Karlsruhe und Durlach]]></title>
        <id>67e3f5ed9699744dd444fa2c7a6e9a77</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/fastnachtsumzuege-in-durlach-und-karlsruhe-2"/>
        <updated>2026-02-10T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Mit einem bewährten Konzept werden Polizei und Stadt auch in diesem Jahr dafür Sorge tragen, dass tausende Faschingsbegeisterte eine unbeschwerte, bunte und dennoch sichere Fastnacht feiern können.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Gemeinsame Pressemitteilung der Stadt Karlsruhe und des Polizeipräsidiums Karlsruhe:</p>
<p>Die "närrischen Tage" rücken näher und damit auch die traditionellen Fastnachtsumzüge in Durlach am Sonntag, 15. Februar und am Dienstag, 17.&nbsp;Februar in Karlsruhe. Mit einem bewährten Konzept wird das Polizeipräsidium Karlsruhe auch in diesem Jahr gemeinsam mit Behörden, Zünften und privaten Sicherheitsunternehmen dafür Sorge tragen, dass tausende Faschingsbegeisterte eine unbeschwerte, bunte und dennoch sichere Fastnacht feiern können.</p>
<p>Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer des Durlacher Fastnachtsumzugs stellen sich ab 12:00 Uhr in der Rommelstraße auf, von wo aus sich der Umzug um 14:11 Uhr in Bewegung setzt. Die Umzugsstrecke verläuft über die Rommelstraße - Auer Straße - Christofstraße - Gritznerstraße - Pfinztalstraße - Karlsburgstraße. Dort endet der Fastnachtsumzug voraussichtlich gegen 16:30 Uhr. Im Bereich der Durlacher Innenstadt wird es entlang des Zugweges zu Straßensperrungen und Verkehrsbeeinträchtigungen kommen. Die ersten erforderlichen Straßensperrungen werden ab 12:00 Uhr eingerichtet.</p>
<p>Die Aufstellung für den Karlsruher Umzug erfolgt wie im Vorjahr ab 12:00 Uhr auf dem Festplatz und im Bereich der Beiertheimer Allee entlang des Kongresszentrums. Der Umzug startet um 14:11 Uhr und verläuft über die Beiertheimer Allee - Mathystraße - Karlstraße - Kaiserstraße - Marktplatz - Rondellplatz. Dort endet der Fastnachtsumzug gegen 16:30 Uhr. Im Bereich der Innenstadt wird es entlang des Zugweges ebenfalls zu Straßensperrungen und Verkehrsbeeinträchtigungen kommen. Mit den ersten erforderlichen Straßensperrungen muss ab ca. 12:00 Uhr gerechnet werden. Der Karoline-Luise-Tunnel ist von den Sperrmaßnahmen nicht beeinträchtigt. Lediglich die Ausfahrt im Tunnel in Richtung Stadtmitte von Westen kommend muss kurzzeitig gesperrt werden.</p>
<p>Um jederzeit auf unterschiedliche Einsatzlagen reagieren zu können, werden an den Fastnachtstagen ausreichend Polizistinnen und Polizisten im Einsatz sein.</p>
<p>Zudem wird an neuralgischen Punkten Präsenz gezeigt, um für einen möglichst störungsfreien Verlauf der Veranstaltungen sorgen zu können. Bei sich anbahnenden Störungen und konfliktträchtigen Situationen werden die Beamtinnen und Beamten frühzeitig und mit der gebotenen Konsequenz einschreiten.</p>
<p>Außerdem werden zielgerichtete Personenkontrollen durchgeführt. Diese konzentrieren sich insbesondere auf die Einhaltung des im Juli 2025 in Kraft getretenen Waffen- und Messerverbots im öffentlichen Personen- und Nahverkehr, das darüber hinaus auch bei öffentlichen Veranstaltungen wie Faschingsumzügen gilt.</p>
<p>Wie schon in den Vorjahren wird es auch 2026 wieder SOS-Inseln als Anlaufpunkte für Bürgerinnen und Bürger entlang der Strecken geben. In Notfällen oder Gefahrensituationen steht Ihnen die Polizei natürlich auch wie gewohnt unter der Notrufnummer 110 rund um die Uhr zur Verfügung.</p>
<p>Zu viel Alkohol im Blut ist nach wie vor Hauptgrund vieler schwerer Verkehrsunfälle - leider auch im Zusammenhang mit Fastnacht- oder Karnevalsfeiern. Zudem kann es bei steigendem Alkoholpegel und ausgelassener Stimmung zu Konflikten, Belästigungen bis hin zu gewaltsamen Auseinandersetzungen kommen. Die Polizei weist deshalb nachdrücklich darauf hin, dass die "fünfte Jahreszeit" nicht bedeutet, auch beim Alkohol alle Fünfe gerade sein zu lassen!</p>
<p>Um sich zu schützen und sicher durch die Faschings -und Partyzeit zu kommen rät die Polizei:</p><ul> 	<li>Gehen Sie am besten in der Gruppe aus und achten Sie den Abend&nbsp;über aufeinander.</li> 	<li>Trinken Sie nicht zu schnell zu viel und verzichten Sie auf&nbsp;hochprozentigen Alkohol. Greifen Sie zwischendurch lieber auf&nbsp;alkoholfreie Getränke zurück.</li> 	<li>Denken Sie schon vorher an den Rückweg: Planen Sie frühzeitig den Heimweg mit öffentlichen Verkehrsmitteln oder einem Taxi.&nbsp;Bestimmen Sie einen Fahrer für den Abend aus dem Freundeskreis,&nbsp;der dann nüchtern bleibt oder&nbsp;lassen Sie sich von Familie oder&nbsp;Freunden abholen.</li> 	<li>Wehren Sie sich gegen Belästigungen und unerwünschten&nbsp;Körperkontakt - auch bei Bekannten. Seien Sie selbstbewusst.&nbsp;Machen Sie deutlich, dass Sie dieses Verhalten nicht tolerieren.</li> 	<li>Wird es brenzlig: Bitten Sie andere um Mithilfe und wenden Sie&nbsp;sich sofort an die Polizei unter 110, wenn Sie oder andere&nbsp;bedroht oder angegriffen werden.</li> </ul><p>Mit dem Appell - gerne närrisch, aber auch mit gegenseitiger Rücksicht, friedlich und einem nicht zu übermäßigen Alkoholkonsum - wünschen das Polizeipräsidium Karlsruhe und die Stadt Karlsruhe allen Närrinnen und Narren eine fröhliche Fastnacht.</p>
                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-10T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stadtbibliothek zieht positive Jahresbilanz]]></title>
        <id>605d9de9e656bd96c00c0c16d2fce869</id>
        <link href="https://www.karlsruhe.de/stadt-rathaus/aktuelles/meldungen/stadtbibliothek-zieht-positive-jahresbilanz"/>
        <updated>2026-02-10T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Sowohl die Nutzung der Medienangebote als auch die Besucherzahlen und die Zahl der durchgeführten Veranstaltungen sind erneut gestiegen.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<div id="readability-page-1" class="page"><div itemprop="articleBody">
                                        <p>Die Stadtbibliothek blickt auf ein sehr <strong>erfolgreiches Jahr 2025</strong> zurück. Sowohl die Nutzung der Medienangebote als auch die Besucherzahlen und die Zahl der durchgeführten Veranstaltungen sind erneut gestiegen. Damit unterstreicht die Bibliothek einmal mehr ihre Bedeutung als zentraler Bildungs‑, Kultur‑ und Begegnungsort in der Stadt.</p>
<p>„Die steigenden Zahlen zeigen, dass unsere Bibliothek mehr ist als ein Ort zum Ausleihen von Büchern“, berichtet Maren Krähling-Pilarek, Leiterin der Stadtbibliothek. „Wir verstehen uns als kreativen Treffpunkt, Lern- und Bildungsort und wollen Räume für kulturelle und soziale Teilhabe schaffen, in denen Menschen zusammenkommen, sich austauschen und Neues entdecken und ausprobieren können.“</p>
<p>Die <strong>Ausleihzahlen</strong> haben sich weiter positiv entwickelt: Sie erhöhten sich im Jahr 2025 um rund 25.000 Ausleihen auf 1.339.896 Ausleihen. Hinzu kommen mehr als 690.000 digitale Ausleihen bzw. Zugriffe auf Online-Datenbanken. Besonders erfreulich ist die zunehmende standortübergreifende Nutzung: Über das Online‑Kundenportal lassen sich Medien kostenfrei vorbestellen und an jede gewünschte Zweigstelle als Abholort liefern. Dadurch werden die Bestände aller Standorte intensiv genutzt – ein deutlicher Gewinn für die Attraktivität und Effizienz des gesamten Bibliothekssystems.</p>
<p>Über 563.000 Menschen haben 2025 einen der neun Standorte der Stadtbibliothek <strong>besucht</strong> – ein Anstieg um gute 5 Prozent. Immer deutlicher zeigt sich zudem, dass sie nicht mehr nur als Ort der Medienausleihe genutzt wird, sondern zunehmend als attraktiver Aufenthalts‑, Lern‑ und Begegnungsraum wahrgenommen wird. Die Anstiege sind nicht nur in der Zentrale zu verzeichnen, sondern insbesondere auch in den Stadtteilbibliotheken. Auch die Kinder- und Jugendbibliothek verzeichnet Zuwächse bei den Besucherzahlen – und das trotz sechswöchiger Schließung wegen einer Bodensanierung im Sommer.</p>
<p>Eine wesentliche treibende Kraft dieser positiven Entwicklung ist der <strong>deutliche Zuwachs an Veranstaltungen</strong>, deren Zahl von 767 auf 1.397 gestiegen ist. Mit einem breit gefächerten Programm für alle Altersgruppen – von Angeboten zur Leseförderung über Formate der Wissensvermittlung bis hin zu niedrigschwelligen Begegnungsmöglichkeiten – gelang es der Stadtbibliothek, neue Zielgruppen zu erreichen und bestehende Nutzerinnen und Nutzer noch enger an sich zu binden. Diese Entwicklung spiegelt sich auch in den Teilnehmendenzahlen wider, die von 13.500 im Jahr 2024 auf knapp 23.500 angestiegen sind.</p>
<p>Zu den <strong>besonders erfolgreichen Angeboten</strong> zählen unter anderem das Lastenrad „Bücherblitz“, das mit medienpädagogischen Angeboten im gesamten Stadtgebiet unterwegs ist, mehrere vom Deutschen Bibliotheksverband (dbv) geförderte Leseförder-Projekte für Kinder, ein Vorlesehund, der Vorlesefriseur Danny Beuerbach auf dem Stadtfest sowie innovative Veranstaltungsformate wie „Bier und Besserwissen“ und die verschiedenen Genrewochen. <strong>Regelmäßige Angebote</strong> wie Handmade - der Handarbeitstreff, Puzzletreffs und Buchclubs schaffen niedrigschwellige Möglichkeiten für kulturellen Austausch, gemeinsames Tun, gegen Einsamkeit und für soziale Teilhabe. All diese Formate verbinden Leseförderung, Wissensvermittlung und Begegnung auf zeitgemäße und kreative Weise.</p>
<p>Auch die Besucherinnen und Besucher schätzen die stetig wachsende Vielfalt des Angebots. „Ich komme längst nicht mehr nur zum Lesen her“, erzählt eine regelmäßige Nutzerin der Zentrale im Neuen Ständehaus. „Hier treffe ich Menschen, komme ins Gespräch und entdecke immer wieder Neues. Besonders die Buchclubs sind für mich echte Highlights.“&nbsp;So stärkt die Stadtbibliothek gezielt ihre Funktion als Ort der Begegnung.</p>
<p>Besonders hervorzuheben ist die starke Entwicklung der <strong>Stadtteilbibliotheken</strong>. In nahezu allen Stadtteilen sind die Nutzungs- und Besuchszahlen gestiegen. Die Stadtteilbibliotheken erweisen sich damit als unverzichtbare wohnortnahe Anlaufstellen, insbesondere für Familien, Kinder, ältere Menschen und Schulen.</p>
<p>Auch im <strong>digitalen Bereich</strong> hat die Stadtbibliothek Akzente gesetzt: Mit einem KI-gestützten Chatbot wurde der Zugang zu Informationen und Services auf der Homepage weiter verbessert und an veränderte Nutzererwartungen angepasst.</p>
<p>Im <strong>Bildungsbereich</strong> wurde die Zusammenarbeit mit Schulen weiter ausgebaut. Besonders hervorzuheben ist das <strong>Ganztagsprojekt</strong>, das 2025 in der Hans-Thoma-Grundschule, Pestalozzi-Grundschule, Weinbrennerschule und in der Leopoldschule jeweils für ein halbes Jahr kreative Leseförderangebote durchgeführt hat.&nbsp;Ebenfalls sehr aktiv in der Zusammenarbeit mit der ihr benachbarten Schule ist die Stadtteilbibliothek Grötzingen, die eine regelmäßige Bibliotheks-AG und eine Schüler-Pause etabliert hat. Damit hat die Stadtbibliothek gezeigt, wie Bibliotheken erfolgreich in den schulischen Alltag integriert werden können und dass dafür kurze Wege und unkonventionelles Vorgehen notwendig sind.</p>
<p><strong>Die Jahresbilanz macht deutlich: </strong>Die Stadtbibliothek Karlsruhe entwickelt sich kontinuierlich weiter – als moderner Informationsdienstleister, als kultureller Akteur und als sozialer Treffpunkt für die Stadtgesellschaft.</p>



                                    </div></div>]]></content>
        <published>2026-02-10T00:00:00.000Z</published>
    </entry>
</feed>